<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>VIỆT HỐP</title>
  <subtitle>Hy vọng cho Việt Nam</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://viethope.net/"/>
  <updated>2016-05-09T13:28:47.000Z</updated>
  <id>http://viethope.net/</id>
  
  <author>
    <name>Việt Hốp</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Quân trị chủ nghĩa và Dân trị chủ nghĩa - Phan Chu Trinh</title>
    <link href="http://viethope.net/Chan-Dan-Khi/Quan-tri-chu-nghia-va-Dan-tri-chu-nghia-Phan-Chu-Trinh.html"/>
    <id>http://viethope.net/Chan-Dan-Khi/Quan-tri-chu-nghia-va-Dan-tri-chu-nghia-Phan-Chu-Trinh.html</id>
    <published>2016-05-09T07:24:47.000Z</published>
    <updated>2016-05-09T13:28:47.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;Đây là bài diễn văn của cụ Phan Châu Trinh năm 1925 tại Sài Gòn, sau khi Pháp thấy cụ gần chết vì lao phổi nên đưa cụ từ Pháp về Sài Gòn (để chết). Đến lúc gần chết cụ vẫn đau đáu về tương lai của Việt Nam.&lt;/p&gt;
&lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Thưa các anh em, chị em, đồng bào!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Từ khi tôi biết cái học mới đến bây giờ, thì trong trí tôi bực tức, ngẫm nghĩ lấy làm lạ quá. Lạ vì trong xứ Á Đông này có bốn nước đồng văn, mà đều sùng bái cái chính thể quân chủ, đều sùng thượng Nho Giáo. Vậy làm sao mà từ hồi cái văn minh bên Châu Âu tràn sang cõi Á Đông đến nay thì chỉ có người Nhật Bản bỏ ngay cái học cũ mà theo lối mới, thì sự giàu mạnh trông thấy liền trước mắt, chừng trong bốn năm mươi năm mà đã sánh vai với liệt cường? Còn nước Xiêm [Thái Lan] ở gần bên ta, thì nó chẳng có đạo Nho gì hết, nó chỉ có đạo Phật mà thôi, mà nay nó cũng đứng vào hàng Vạn quốc bình đẳng. Tại làm sao mà được như thế?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chẳng có sự gì thế, hễ người Anh lại nó cũng cho vào, người Pháp lại nó cũng cho vào, người Mỹ, người Đức lại nó cũng đãi tử tế, để nó theo học cái hay của mấy nước đó. Chỉ chừa ra có ba nước là nước Tàu, nước Cao Ly [Triều Tiên] và nước ta, dân thì nghèo, nước thì yếu, cái phần người dốt nát thì chiếm đến 80%. Còn gọi là thượng lưu, chẳng qua là trong bọn “bát cổ” đã chiếm hai phần ba trong nước; thật chẳng biết biết cái Nho Học là gì, mà cũng nhắm mắt lại chê càn cái văn minh mới là mọi rợ! (đây tôi nói Cao Ly và Tàu, còn Việt Nam ta để tôi nói lại sau).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhưng mà nay cái phong trào trong thế giới nó mãnh liệt lắm: ai thuận theo nó mà đi thì thuận buồm xuôi gió, ai không thuận theo nó thì cũng bị xô đẩy mà đổ lướt đi như cỏ rác.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vậy cho nên bọn thiếu niên Cao Ly họ đã tỉnh dậy, mới có cái hồi vận động năm 1919, làm cho Nhật Bản phải bỏ lòng hổ lang đi, mà trả cái tự do lại cho họ; nước Tàu thì có sự vận động bọn thanh niên năm 1925, làm cho liệt cường thể nào cũng phải lấy sự công bình mà đối xử lại với họ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khốn nạn thay cho cái dân tộc nước Việt Nam ta, đến bây giờ trong dân tộc mà gọi là các ông Nho học tức là các ông có học được ít chữ Tàu, mà nhất là các ông đã đậu được Cử Nhân Tiến Sĩ; các ông đó tôi dám chắc rằng không hiểu Nho Giáo là gì hết; vậy mà mở miệng ra là cứ đem Nho Giáo ra để làm chỗ dựa,để bài bát cái văn minh kim thời, tức là cái văn minh mà các ông tuyệt nhiên không hiểu được một chút nào cả.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Còn nói về các anh thiếu niên tân học, trừ ra có đôi anh tự cái sức thông minh của mình mà tìm kiếm ra thấy được nhiều ít, kỳ dư thì chỉ theo cách học cũ; mong kiếm lấy cái chức phẩm gì, hay là coi cho rộng để viết lách khoe khoang mà thôi. Không có ông nào chịu đem cái sự học của Âu Tây để so sánh lại với cái cũ của ta, xem điều gì hay, điều gì dở cho người ta xét đoán mà tìm lấy đường tiến tới về sau này.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Tôi xin lỗi các anh chị em đồng bào, cái đề mà tôi lựa diễn thuyết bữa nay, Quân Trị Chủ Nghĩa (tức nhân trị chủ nghĩa), Dân Trị Chủ Nghĩa (tức là pháp trị chủ nghĩa), cái đề mục đó thật là lớn lao quá, không phải là sức tôi có giải quyết ra cho minh bạch được. Muốn giải quyết ra cho minh bạch thì phải tìm về Âu Á lịch sử chính học và chính trị triết học, mới có thể nói ra cho tinh tường được.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Các anh em chị em có lạ gì tôi: cái học về đường lịch sử chính trị Tàu thì tôi cũng hiểu được ít nhiều, còn về đường Tây học thì thật là kém lắm. Nhưng mà tôi cũng ráng hết sức, đem cái việc mà tôi đã biết xin nói ra cho anh em nghe, còn cái việc gì cao xa không thấu, thì để phần ông nào hiểu hơn tôi diễn giải ra cho anh chị em rõ.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;NOI-VE-CAI-LICH-SU-QUAN-TRI-CHU-NGHIA&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#NOI-VE-CAI-LICH-SU-QUAN-TRI-CHU-NGHIA&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;NÓI VỀ CÁI LỊCH SỬ QUÂN TRỊ CHỦ NGHĨA&quot;&gt;&lt;/a&gt;NÓI VỀ CÁI LỊCH SỬ QUÂN TRỊ CHỦ NGHĨA&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Cuộc quân chủ đến ngày nay thì cũng như một cái hoa tàn lá héo phất phơ trong đời bây giờ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xem như trong một cõi Á Đông này, không kể những ông vua mất nước rồi mà những nước mạnh họ chỉ để làm con nộm, con bồ nhìn để đè dân bổn xứ, thì chỉ có Vua Xiêm và Vua Nhật đủ quyền phép đáng xưng là Ông Vua mà thôi. Âu Châu bây giờ dân chủ đã đến 14 nước mà quân chủ chỉ xót lại có 12 nước. Còn bên Mỹ Châu thì chẳng có một nước nào quân chủ. Vậy thì ta có thể nói rằng: trong trái đất này chỉ có 8.000 triệu người, mà số dân có vua thì không được một phần trong số mười.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vẻ vang thay cái oai quyền dân chủ! Gớm ghê thay cái dục vọng của quân chủ! Đang hồi Thượng cổ, Trung cổ, dân chúng còn hèn yếu ngu dốt, cho nên bất câu loài dân nào cũng phải có cái quyền quân chủ để bao bọc cho dân, dạy dỗ cho dân, che chở cho dân; đang cái thời đó thì quân chủ thật là một vị thuốc hay cho loài người hồi đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khốn nạn thay cái tính loài người; thấy người ta tôn trọng mình bao nhiêu thì mình lại thêm kiêu hãnh bấy nhiêu; thấy người ta kính nể mình bao nhiêu thì mình lại càng tự thần tự thánh bấy nhiêu; thấy người ta chiều chuộng mình thì mình lại muốn ngồi lên đầu người ta! Không những thế lại muốn truyền cho con cháu từ đời này qua đời khác, như cái gia tài riêng của mình. Đất muốn cho ai thì cho như là bán ruộng, còn dân thì làm như bọn mọi vậy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ta thử xem từ xưa đến nay, bất cứ vua nào, hễ cướp được nước lên làm vua thì tìm đủ cách để truyền cho con cháu cho lâu dài, mà rốt cuộc lại họ nào lâu lắm là ba trăm năm, còn mấy họ vắn thì năm mười năm thôi. Cái cuộc đó thì ở Á ở Âu gì cũng như thế cả. Nhưng mà ở Âu Châu thì đến thế kỷ mười bảy, mười tám, các bậc hiền triết ra xướng lên cái chủ nghĩa dân quyền. Mấy ông vua nào hung dữ chuyên chế, phản đối lại cái phong trào dân chủ thì bị nhào cả; còn anh nào điều hòa với dân thì còn ngoắc ngoải đến bây giờ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Về cái vấn đề này thì tôi cốt chỉ cho rõ cái quân trị chủ nghĩa bên Á Đông này thật không phải là gốc tự Nho Giáo. Tôi xin chỉ vẽ rõ ràng cái tư tưởng sai lầm từ xưa đến nay cho anh chị em đều hiểu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cứ theo các ông triết học Âu Châu bàn về lịch sử nhân loại: kể từ loài người mới sinh, rồi làm sao mà có tù trưởng, làm sao rồi thành vua thành chúa; cứ nói như thế thì mất hết thì giờ, mà các Ngài nghe cũng vô ích. Vậy nên tôi cứ sử Tàu mà cắt nghĩa để các Ngài dễ hiểu hơn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tàu thì tôi cứ nói từ vua Hoàng Đế là một ông vua mạnh nhất ở nước Tàu. Từ ở núi Côn Lôn (phía Tây nước Tàu) tràn xuống phía Bắc Tàu, rồi đánh với dân bản xứ Tàu là dân Hữu Miêu ở miền Dương Tử Giang, giết được tướng nó là Xuy Vưu; ông ta thật là một ông vua lớn của nước Tàu. Nhưng vậy mà đến khi ông Khổng Tử làm sách, Ngài không muốn để tên ông Hoàng Đế đầu, vì ông thấy thượng binh thượng võ lắm. Ngài chỉ chép từ vua Nghiêu vua Thuấn mà thôi. Vì hai ông vua ấy không có lòng gì muốn làm vua hết, chỉ bị các nước chư hầu bắt buộc, họ bầu cử lên mà thôi, cũng nối nghiệp ông Hoàng Đế đi đánh Hữu Miêu, nhưng trong một tháng không được thì rút binh về để lo sửa việc học hành, dạy dỗ dân mà thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đời đó thì bày ra những là dạy dân có ngũ luân, làm ra lịch có ngày tháng thì giờ, cho tiện người làm ruộng, đặt ra cân ra thước, ra lường để cho tiện dân buôn bán, bày ra có áo xiêm, có lễ phục v.v… còn nhiều nữa tôi không có kể ra đây cho hết được. Đây các Ngài nghe cho rõ: cái dân tộc Á Đông mà có Nho Giáo ra là từ hai ông. Nên ông Khổng xưng là “tổ thuật Nghiêu Thuấn”. Thầy Mạnh nói cũng chỉ khuyên Nghiêu Thuấn. Mà bây giờ ở nước ta những ông có học được một hai chữ Tàu, hễ mở miệng ra là nói đạo Nho cũng vì cái lịch sử lờ mờ đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đây tôi xin nhắc lại cái đời Nghiêu Thuấn, lúc đó thế nào? Cái đời đó vua Nghiêu vua Thuấn chẳng qua là một anh thủ lĩnh của đám tù trưởng ở trong dân tộc Trung Hoa hồi đó mà thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cứ theo cái dấu tích lịch sử mà suy, thì lúc đó chư hầu nước Tàu có ít cũng là đến mười lăm ngàn nước; về sau trong hai trăm năm rồi vua Võ hội chư hầu ở Đồ Sơn còn lại một vạn nước, tính theo số đó, thời đó thì không sai sút mấy. Vậy thì cái nghi vệ và cái quyền lợi của Thiên Tử hồi đó ra thế nào? Thiên Tử cũng ở trong một nước nhỏ như các nước chư hầu vậy thôi, chỉ có lập ra triều nghi để cho các chư hầu triều cống. Cái quyền to nhất là cái quyền được tế trời đất, còn chư hầu chỉ được tế những núi những sông ở xứ mình mà thôi. Thiên Tử có đi xem xét ở các nước chư hầu thì chư hầu phải đón rước, Thiên Tử được cử lên làm quan, có tội thì phạt, có công thì cũng được phong làm chư hầu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vậy thì nói lược qua đó, anh em chị em đủ biết ông Thiên Tử cũng như ông Tổng Lý Hội Vạn Quốc đời nay. Chỉ có được lễ triều cống, được cầm quyền chinh phạt, là theo cái số nhiều chư hầu mà phạt nước này mà thưởng nước kia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thương hại thay các ông học chữ Tàu, nghe nói cái tên Nghiêu Thuấn thì các ông tưởng là nhà Ngũ Phụng Lâu, cỡi xe lục long xa, tưởng là cũng ra vào hò hét như các vua ta bây giờ. Nhưng mà ai có độc địa dư hay là có đi du lịch đến chốn Bình Dương Bồ Bản, thì mới biết rằng cái kinh đô của hai Ngài bằng hai cái thành con bây giờ, nghĩa là không đầy hai ba dặm vuông.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Từ đó vua Võ nối vua Thuấn, truyền ngôi cho con trị những nước chư hầu lớn mà cứng đầu nhất, nghĩa là nó muốn giành ngôi Thiên Tử: như là đời ông Võ thì giết ông Phòng Phong, đời ông Khải thì giết Hữu Hộ, đời ông Thiếu Khang thì giết Hậu Nghệ ở nước Hữu Cùng. Ấy tôi tạm đặt đó là cái thời kỳ thứ hai của Thiên Tử.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Từ đó về sau đến 400 năm, đến đời ông Kiệt. Ông Kiệt thì tôi không cần nói những cái lỗi của ông ấy ra, các Ngài cũng đã hiểu rồi. Đến khi đó thì các nước chư hầu nhỏ nhất làm đầu, mà đánh đuổi ông Kiệt đi, rồi thay vào ngôi Thiên Tử. Cái việc đã mấy nghìn năm rồi, có thật hay không, không biết, nhưng mà tôi cũng thuật lại cho mà nghe. Khi ông Thang đã được chư hầu cử lên làm Thiên Tử, thì ông cáo với dân và các nước chư hầu rằng: “Ông lấy cái sự đuổi vua Kiệt đó làm thẹn, nhưng vì ông muốn cứu dân nên phải ra làm”. Tuy ông nói thế nhưng chư hàu vẫn cứ tôn ông lên ngôi Thiên Tử. Ấy là cái oai quyền Thiên Tử tấn tới về nước thứ ba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Từ đó con cháu ông đến sáu bảy vua giỏi nối nhau làm vua, truyền đến 600 trăm năm. Đến đời ông Trụ, dân không phục nữa mới mất nước. Hồi ấy dân ông Trụ ba phần thì đã hai phần phục theo ông Văn Vương rồi, thế mà ông Văn Vương cũng không chịu đuổi Trụ, đến đời con ông Văn Vương là ông Võ Vương mới giết ông Trụ mà lên làm vua. Đến hồi đó thì trong sự đánh dẹp, thấy luyện tập cũng đã ghê lắm rồi, thấy quân lệnh cũng nghiêm trang, binh giáp cũng dữ dội, cũng lấy giết người chảy máu làm nhiều danh giá, giết được tướng giặc thì cũng chặt đầu bêu lên, cũng đã làm cách dã man như lối bây giờ vậy. Cho nên ông Khổng Tử khen ông Văn Vương là chí đức, chê ông Võ Vương là vị tận thiện là thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Từ ông Võ đến đây là hơn một nghìn năm, ông tức là vua đầu nhà Hạ. Khi ông lên làm vua thì dưới quyền ông còn hơn một vạn nước; đến hồi vua Thang nhà Thương đuổi vua Kiệt, thì còn mấy nước chư hầu sử không thấy nói. Đến đời ông Võ Vương nhà Chu đánh ông Trụ thì thấy chư hầu không hẹn mà tới hội được 800 nước. Vậy thì trong độ một nghìn năm mà tuyệt mất hơn 9000 nước. Đời ông Võ Vương nhà Chu thì oai quyền lắm, nên có thể nói rằng đến đời này thì cái oai quyền Thiên Tử tấn tới bước thứ tư.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bây giờ tôi xin nói tóm lại: Khổng, Mạnh, và Nghiêu, Thuấn, Võ, Thang, Văn, Võ tức là những ông đã làm ra cái gương để cho các vua đời sau gọi là Nho Giáo đó. Ta phải xem xét cái thời thế phong tục của các vua đời sau so lại với Nho Giáo thì có giống chút nào không?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Từ sau Võ Vương giết vua Trụ, dân đã không phục, duy có đời vua Văn, vua Võ, vua Thành, vua Khang thì dân phục mà chư hầu cũng phục. Đến đời vua U vua Lệ thì dân nó nổi lên giết các vua ấy, rồi ngôi Thiên Tử của nhà Chu từ đó mà mất theo. Một đoạn lịch sử tốt đẹp như Tàu từ Nghiêu Thuấn cho đến Văn, Võ, thật như là cái khí mùa xuân, như là cái ánh sáng mặt trời êm ái, ai thấy không khen ngợi. Ai thấy mà không ước ao. Vậy cho nên Đức Khổng, Thầy Mạnh nhân đó mà lập ra cái đạo để bình trị thiên hạ thì cũng phải lắm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lạ thay cho đến đời Xuân Thu là nữa đời Chu thì năm nước Bá ra, chẳng cần gì đạo đức nhân nghĩa như trước cả, chỉ lấy cái giả dối thay nhau, còn Thiên Tử chỉ để lấy cái huy hiệu mà thôi. Từ lúc đó thì còn được 300 nước; hơn một trăm năm nữa rồi chỉ còn bảy nước; không đầy một trăm năm nửa thì rút cuộc lại thống nhất về nhà Tần.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;VE-CAI-THOI-NAY-TOI-MOI-CAT-NGHIA-CAI-QUAN-TRI-CHU-NGHIA-TUC-LA-NHAN-TRI-CHU-NGHIA&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#VE-CAI-THOI-NAY-TOI-MOI-CAT-NGHIA-CAI-QUAN-TRI-CHU-NGHIA-TUC-LA-NHAN-TRI-CHU-NGHIA&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;VỀ CÁI THỜI NÀY TÔI MỚI CẮT NGHĨA CÁI QUÂN TRỊ CHỦ NGHĨA TỨC LÀ NHÂN TRỊ CHỦ NGHĨA&quot;&gt;&lt;/a&gt;VỀ CÁI THỜI NÀY TÔI MỚI CẮT NGHĨA CÁI QUÂN TRỊ CHỦ NGHĨA TỨC LÀ NHÂN TRỊ CHỦ NGHĨA&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Ông Tần Thủy Hoàng khi mới lên làm vua thì ông làm cái gì? Ông đặt ông là ông vua đầu; ông truyền cho đến muôn nghìn đời về sau; ông sợ dân khôn nên ông đốt sách; ông sợ học trò chống cãi lại nên ông chôn sống học trò; sợ để gươm giáo trong dân gian nhiều thì dân nó nổi giặc; nên ông phá ra đúc làm tượng để chơi! Phá mấy cái thành cao, lấp mấy cái ao sâu, không cho dân dựa đó mà chống lại nhà nước. Lại tin cái câu sấm “Vong Tần dã Hồ” mà bắt cả dân già trẻ đi đắp Vạn Lý Trường Thành, khổ não biết bao nhiêu. Cái mối loạn phát ra từ đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ông làm như thế thì ông tưởng có cái gì mà sợ nữa. Ông làm ra cái cung điện A Phòng, bỏ vài ba nghìn con gái đẹp vào để chơi. Ông làm ra cái lăng Ly Sơn dài ba bốn dặm, có đàng cách đạo, trùng thành; còn nhiều cái sang đẹp nữa. Ông lấy chữ “Trẫm” để cho mình ông Hoàng Đế xưng mà thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đời xưng hễ xưng “hoàng” là “hoàng”, xưng “đế” là “đế”, khi trước đạo Nho lấy “vương” là quý, ông chỉ phong cho đầy tớ mình mà thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sung sướng đặng bao nhiêu, chưa đầy 13 năm đã bị thằng Triệu Cao nó giết, rồi thiên hạ lại vào tay nhà Hán, quân chủ lại vào tay nhà chuyên chế khác nữa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đó! Xin các ngài nghe rõ một khúc này nữa. Nay những ông Nho học ở nước ta, các ông yêu mến đạo Nho mà các ông ghét nhà Tần biết bao nhiêu; vì các ông thấy nhà Tần bội đạo Nho. Nhưng mà ông vua của các ông có xấu thế nào các ông cũng cứ vì với Nghiêu, Thuấn, Võ, Thang, Văn, Võ chớ không khi nào các ông ví với vua Tần. Như mà các anh em thử nghĩ xem, vua mà xưng “Trẫm” là theo đạo Nho hay là theo Tần? Vua mà xưng là “Hoàng Đế” thì theo đâu! Vua mà có luật giết ba họ người thì có phải theo họ Tần không? Vậy mà ông vua nói mình theo đạo Nho; tự ông nói vậy là phải; các quan nịnh theo vua thì họ nói theo cũng phải đi, bọn đó không kể; còn các ông đồ già cũng rán gân cổ lên mà cãi rằng:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vua mình theo đạo Nho!&lt;br&gt;Triều đình mình sùng đạo Nho!&lt;br&gt;Nước nhà mình theo đạo Nho!&lt;br&gt;Dân mình theo đạo Nho!&lt;br&gt;Vậy thì đạo Nho ở đâu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do nhà Hán đến nhà Đường, do nhà Đường đến nhà Tống, do nhà Tống đến nhà Nguyên, do nhà Nguyên đến nhà Minh, do nhà Minh đến nhà Thanh, nghĩa là trong độ 2.200 năm đó, cách chính trị của Hán cũng không có gì rộng rãi công bình; nhưng Hán cũng còn hơn Đường, Đường cũng còn hơn Tống,Tống cũng còn hơn Nguyên, Nguyên cũng còn hơn Minh, Minh cũng còn hơn Thanh. Xét cái lịch sử quân chủ ở Á Đông này thì chúng ta biết rằng từ Tần Thủy Hoàng về sau, các nước nói theo đạo Nho đó kỳ thật trong nước không có thi hành một chút đạo Nho nào, chỉ còn xót lại một hai điều ở trong gia đình mà thôi. Kỳ dư là những điều mấy ông vua chuyên chế dựa vào đạo Nho để đè nén Dân.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;CACH-CHUYEN-CHE-A-DONG-KHEO-HON-AU-CHAU-THE-NAO&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#CACH-CHUYEN-CHE-A-DONG-KHEO-HON-AU-CHAU-THE-NAO&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;CÁCH CHUYÊN CHẾ Á ĐÔNG KHÉO HƠN ÂU CHÂU THẾ NÀO?&quot;&gt;&lt;/a&gt;CÁCH CHUYÊN CHẾ Á ĐÔNG KHÉO HƠN ÂU CHÂU THẾ NÀO?&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Vua Âu Châu ở xứ thượng võ, cho nên làm cái gì cũng hung hăng mà ngay thật, cho đến sự độc ác cũng vậy. LÚC TRƯỚC MUỐN ĐÈ NÉN DÂN THÌ PHẢI THÔNG ĐỒNG VỚI GIÁO HỘI, bày đặt ra nói ông vua là ông Thần Trời, thay mặt cho Thần Trời, hay Thần Trời hóa thành ra; nghĩa là ông vua không phải một loài với dân thì dân phải tôn kính ông vua. Nhưng mà những cái đó là cạn cùng giả dối, chỉ có phỉnh dân ngu được một lúc mà thôi, cho nên sau rồi ở Âu Châu cái dân quyền càng mạnh chừng nào thì quân quyền càng xếp lại chừng nấy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vua Á Đông thì họ không làm như thế. Họ lựa ở trong các lời nói của ông Khổng ông Mạnh, hoặc ở trong sách cổ có những câu nói có nhiều ý nghĩa để họ dựa vào đó; họ lập ra pháp luật để bó buộc cai trị dân; cái ngôi vua thì gọi là con Trời, nhưng họ cũng cứ xưng họ là người, chẳng những họ không đứng ra cái ngoài hàng bà con của dân mà họ lại đứng ra vào cái hàng thân thiết của dân, như là ta nói “quân, sư, phụ”, lại thường nói “Vua, Cha, Chồng”. Dù ở chốn hương thơm rách nát không biết ông vua thế nào, nhưng mà họ thấy đứng vào hàng cha, thầy, chồng thì họ cũng đứng vào đám thân thiết. Dân ngu thì họ cứ kính cứ yêu, chứ họ có biết đâu đến hồi giận của ông vua thì ông giết cả ba họ người ta, chớ có khi nào làm hại làm ác như thế. Còn khi cha mẹ đẻ ta ra, thì, đói, no, sống, chết, thế nào cũng ở trong tay mẹ ta, nào ông vua có biết đến đâu. Thế mà đến hồi tuổi ta lồng lộng lớn lên thì đánh một tiếng là “Tôi trời con vua”. Ông vua muốn cho sống thì được sống, ông vua muốn cho chết thì phải chết, ta không có thể chối cãi lại được, là nghĩa lý gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dân bên Âu Châu thượng võ, cho nên dòng quý tộc chư hầu phải có võ công mới lên được, mà đã lên được thì khó mất lắm. Còn bên Á Đông này, cái cách quí tộc lại chuộng thi văn, mà trong thi văn đó ai đậu mới được làm quan, ai không đậu thì thôi, bên quan võ thì chỉ hồi có giặc hay là hồi khai quốc mới có người tài thật, kỳ dư thì võ chức chỉ là để thưởng cho những người dốt nát. Thí dụ như một người đi lính từ 20 tuổi đến 50 tuổi,thì thế nào cũng lên được chức Lãnh binh, Đề đốc hưởng được cái mùi phú quý ít năm, nghĩa là mình ăn ở miễn sao cho người ta đừng ghét là được. Ấy là cái mưu quân chủ rèn tập cái trí dân ở Á Đông là cho khờ khĩnh. Ta thí dụ nước ta đã mất nước mấy mươi năm rồi, mà đến kỳ thi ai cũng khí khủm lo cho đậu được một chút mới thôi. Hễ đậu được thì cho là mồ mả ông cha có phúc. Còn người có thế hay là có tiền thì cũng vác đi lo làm quan, cũng kiếm một cái hư hàm. Chừng chúng ta đi ra Hà Nội, ra Huế, ta thấy những bọn mang thẻ bài ngà nó đi đụng đầu với nhau, còn một bọn thì đang vác tiền đi lo, thì ta cho là bọn điên cuồng ngu dại, ta không biết cái óc chúng nó ra thế nào, nhưng mà ta biết rằng cái giống đó là giống đã gieo mầm từ các đời vua trước đã mấy nghìn năm rồi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nói tóm lại cách chuyên chế ở Á Đông này tôn lên mấy lời tà thuyết, như là câu “lọt lòng mẹ ra đã phải chịu cái nghĩa vua tôi”. Nhưng mà ta có biết rằng “quân thần dĩ nghĩa hiệp” là nghĩa làm sao? Vậy cho nên có người họ chán, họ bỏ đi ẩn thì bọn chuyên chế nó lại lập ra cái luật “hữu tài bất di quân dụng” nghĩa là có tài mà không cho vua dùng, nó lập ra cái luật “yêu quân”, nghĩa là nũng vua, để mà phạt bọn người ấy. Nó sợ rằng dân biết chính trị nhiều thì dân nổi lên cách mạng, cho nên nó cấm học trò và dân không được nói đến chính trị. Hết thảy những cách chuyên chế đó, nghĩa là họ bảo dặn rằng: “Mày muốn làm gì làm, nhưng đừng động đến cái ngôi vua của con cháu tao”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Có hay đâu giữ khéo thì dân trong nước không động đến ngôi vua của con cháu họ thật, nhưng mà ngoại quốc đến lấy thì dễ như chơi, bởi vì dân nó ngu! Nó không biết nước là cái gì cả. Ta thử xem cái gương nhà Tống trước thì mất với Liêu, rồi sau mất với Kim, rồi sau mất với Mông Cổ. Còn nhà Minh thì mất với Mãn Châu, Cao Ly thì mất với Nhật, Việt Nam thì mất với Tây.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thương hại thay trong hai nghìn năm các nhà vua chẳng ngó chi đến lợi hại dân tộc, chỉ lo tính toán để đè nén cái trí dân, để mà giữ chặt cái chìa khóa tủ sắt ngôi Thiên Tử cho con cháu mình. Nhưng mà có hay đâu, dân đã ngu thì nước phải yếu, vua quan lại nghênh ngang tham nhũng nữa, như thế tất loạn, loạn thì ngôi vua mất. Nếu dân ngu quá, yếu quá không đủ dấy loạn được, thì các nước khác nó tràn vào, ấy là cái lẽ tự nhiên, làm gì thế nào cũng không khỏi mất. Cho nên xưa nay cái ngôi vua thay đổi luôn, cũng như cái ghế hạng nhất ở rạp hát vậy.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;CAI-QUAN-CHU-LOI-HAI-THE-NAO&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#CAI-QUAN-CHU-LOI-HAI-THE-NAO&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;CÁI QUÂN CHỦ LỢI HẠI THẾ NÀO?&quot;&gt;&lt;/a&gt;CÁI QUÂN CHỦ LỢI HẠI THẾ NÀO?&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Vậy bây giờ ta tóm lại để coi cái lợi hại về quân chủ như thế nào, thì ta thấy bất kể là Á là Âu, ở xứ nào, dân tộc nào mà lập thành nước để đến bây giờ, đều là nhờ những anh hùng hào kiệt đời xưa, họ ra cầm đầu cho dân, ngoài thì đối phó với các dân tộc khác, trong thì sửa sang lại việc hòa bình ở trong nước. Những cái công đức của các ông đó ta cũng nên khen ngợi, đáng nghi nhớ, chớ không phải không. Còn cũng có dòng dân, trước còn đứng được, sau lại không có anh hùng hào kiệt đứng ra chống chỏi, thì lại bị nước khác nuốt mất. Xem vậy thì cái lợi của quân chủ ở đời thượng cổ quý không gì bằng. Tuy các ông cũng có mưu về lợi riêng, nhưng chúng ta cũng có thể tha thứ được. Còn cũng có một cái dịp dùng cái quyền quân chủ rất tốt, như nước Nhật nước Xiêm, khi người Âu Châu mới qua thì dân còn ngơ ngác không biết gì, thế mà nhờ trên có vua anh hùng, dưới có các quan tài trí, đem đường chỉ lối cho dân tấn tới lại càng mau. Vậy thì cũng là một sự hay. Còn từ đó sắp sau, chỗ nào dân không thể nhờ được dịp đó thì cái quân chủ là một đồ vô dụng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ta xem bên Tàu 30 năm trước, vua Quang Tự đã hạ chiếu duy tân, vì có một người thiếp của cha, mê trai, tham của, không chịu thay đổi chính trị, chẳng những làm cho dòng vua Mãn Châu mất, mà làm cho Tàu đến nay hãy còn khốn đốn. Vua Cao Ly, bên vợ thì duy tân, bên cha thì thủ cựu, đánh nhau mãi, giết nhau mãi, rút cuộc lại cha mẹ thì bị ở tù, vợ thì bị giết, mình thì hai tay bưng nước đưa cho Nhật, rồi bị cách chức.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhắc đến ông vua nước ta là ông Tự Đức mà đến bây giờ mấy ông quan già và mấy ông đồ già còn ca tụng là “Thánh Quân”, khi người Tây mới qua, quan binh thì cũng có như ông Nguyễn Tri Phương, như ông Võ Trọng Bình xin đánh, mà nói có muốn đánh thì phải xuất tiền đi ngoại quốc mua súng ống về mới có thể đánh được. Nhưng mà ông vua ấy có tính thương tiền tiếc bạc, cứ muốn chôn dưới đất, chẳng muốn đem mua cái gì cả, ông trả lời với các quan binh rằng: “Các anh muốn đánh thì đánh, nhưng mà nếu các anh đánh không hơn thì các anh mới để mẹ con trẫm vào đâu?” Làm ép cho mấy quan võ như Võ Trọng Bình bỏ về, còn ông Nguyễn Tri Phương để cho Tây bắt, rồi không ăn mà chết. Cũng có người học thức như ông Nguyễn Trường Tộ, khuyên vua dạo qua bên Tây, xem xét cái văn minh của họ rồi cho người qua học, các quan văn cũng có nhiều người xin thế, mà ông vua trả lời rằng: “Nhật nó là dòng Mọi, Xiêm nó là dòng Mọi; Mọi thì nó học với Mọi được, chớ như ta là con Thần cháu Thánh, lẽ nào ta lại đi học với Mọi hay sao?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thôi! Tôi không đoán cái hay cái dở của ông vua đó, để các Ngài nghe rồi các Ngài sẽ đoán xét các ông vua đó là ông vua gì. Mẹ con ông chết thì có chỗ chôn, còn mẹ con hai mươi triệu bơ vơ đến bây giờ đó thì sao? Bọn mà ông cho là mọi rợ thì bây giờ nó đã tấn tới hết cả. Hai mươi triệu khi xưa không đến mọi rợ mà bây giờ chẳng những hóa ra mọi rợ, mà lại hóa ra tôi đòi hèn hạ nữa!&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;QUAN-TRI-TUC-LA-NHAN-TRI-Nguoi-tri-nguoi&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#QUAN-TRI-TUC-LA-NHAN-TRI-Nguoi-tri-nguoi&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;QUÂN TRỊ TỨC LÀ NHÂN TRỊ (Người trị người)&quot;&gt;&lt;/a&gt;QUÂN TRỊ TỨC LÀ NHÂN TRỊ (Người trị người)&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Đây hãy nói tóm lại quân trị tức là nhân trị. Quân trị chủ nghĩa, tuy có pháp luật mặc lòng, nhưng pháp luật cứ tự tay ông vua lập ra, chứ còn dân thì không hay biết gì hết. Vậy cho nên khi nào gặp một ông vua thông minh anh hùng, hiểu được cái sự quan hệ giữa dân với nước là thế nào, mà trừng trị lũ quan tham lại nhũng, để cho dân được yên lặng làm ăn, thì dân giàu nước mạnh, mà cái thì giờ của vua sống được bao nhiêu thì nước còn được thái bình bấy nhiêu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Còn mấy ông vua hôn ám thì ông sống với đàn bà con gái, với bọn hoạn quan, còn biết gì đến nước trao chính quyền vào trong tay mấy đứa nịnh thần, người đã hư thì nước cũng đổ thôi. Cho nên ông Khổng Tử có nói rằng: “Văn võ chi chính bố tại phương sách, kỳ nhân tồn tắc kỳ chánh cử, kỳ nhân vong tắc kỳ chính tức”, nghĩa là cái chính trị vua Văn vua Võ còn chép ở trong sách, có người chính trị giỏi thì cái chính trị trong sách đó mới thi hành ra, nếu không có người giỏi thì cái chính trị ấy mất. Tuân Tử thì nói rằng: “Hữu trị nhân, vô trị pháp” nghĩa là có người hay làm hay chứ không có cái pháp luật nào hay được. Ông Mạnh thì kiêm cả hai ông mà nói rằng: “Đồ thiện bất túc dĩ vi chính, đồ pháp năng dĩ tự hành”, nghĩa là có người giỏi mà không có pháp luật thì cũng không làm chính trị được; có pháp luật mà không có người giỏi thì pháp luật cũng không tự làm lấy được.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mấy nghìn năm nay, mấy ông vua giỏi, tướng giỏi hết sức mà tránh cho khỏi cái chữ quân trị là nhân trị, nhưng mà không được, vì là lập phép này phép kia cũng tự tay vua, đến khi đạp đổ đi cũng tự tay vua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ấy tôi nói những ông vua biết lo mà chữa cho khỏi chữ nhân trị là từ đời Tống, đời Đường sắp lên, những ông vua hiền minh thì thế. Còn từ đó sắp xuống thì chuyên chế quá lắm. Xem như ông Minh Thái Tổ đặt ra cái luật “hữu tài bất vi quân dụng”. Nghĩa là đặt ra cái luật hễ ai mà không ra cho vua dùng thì có tội. Ấy là để bắt người ta phải ra cho mình áp chế hết cả, chớ không cho ai ở ẩn nữa. Về đời Càn Long lại đặt ra luật “yêu quân” nghĩa là có tài mà buộc vua cầu cạnh mình thì có tội. Những cái luật đó thì còn có ích gì cho dân tộc, cho nhà nước đâu, chỉ làm sướng cái óc kiêu ngạo, làm cho sướng cái xác thịt của ông “Hoàng Đế” đó thôi. Vua đời xưa thì còn cầu hạ sĩ, chứ còn vua đời sau thì cứ nằm ngửa đó, thằng nào có tài mà không cho ra cho tao dùng thì tao bỏ tù, thì còn gì sang trọng hơn nữa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Từ nãy đến giờ tôi nói về cái lịch sử và triết học quân trị là nhân trị. Đây tôi xin kể thêm vài cái chứng thật cho anh em dễ hiểu. Nhân trị nghĩa là cai trị một cách rộng rãi hay là nghiêm khắc chỉ tùy theo lòng vui, buồn, thương ghét của một ông vua mà thôi, pháp luật tuy có cũng như không.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thí dụ như ông Gia Long lấy cái luật của đời Càn Long nước Tàu để trị dân Việt Nam; trong cái luật đó nói rằng: “phí công quân bất hầu”, nghĩa là không có công đánh được giặc thì không phong tước hầu. Vậy thì ông Nguyễn Văn Thành phong tước hầu, và làm đến trung quân, chẳng qua là ông Gia Long có tấm lòng công bình mà xét cho cái công trạng của ông ấy theo đánh giặc từ nhỏ đến lớn. Sao tôi dám nói vậy? Bởi vì sau đó con ông Thành có làm một bài thơ chơi, nghĩ cũng chẳng tội lỗi gì, mà ông Gia Long giết tới ba họ. Như vậy chẳng qua là khi cơn giận ông lên thì ông giết, chớ có pháp luật gì đâu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tôi nhắc qua một cái tích của ông Tự Đức mà tôi đã nói trên kia. Năm ông Tự Đức thứ 25, dân Trung phần chết đói, nhà nước đã lo phát chẩn được một ít rồi, các quan lại xin trích tiền thuế trong các tỉnh, các chủ huyện để trữ lại trong xã thương các làng, phòng năm các dân có đói chăng, thì ông ta cho phép dân được đem tiền đem lúa ra nạp quyên mà lấy chức Bá Hộ, Bát phẩm, Cửu phẩm. Nhưng mà ông nói đói quá có lúa có tiền đâu mà quyên. Ông xuống dụ các quan cho đàn quyên chịu đã, chừng nào đóng đủ số tiền đó thì sẽ phong sắc cho. Còn tiền đóng thì cứ để lại cho đàn ấy. Cái dụ xuống nói rõ ràng như thế. Cách một năm thì thấy cái dụ khác kể hết tiền chưa đóng và đã đóng rồi, bắt phải đem hết ra tỉnh để cấp cho lính đánh giặc. Tỉnh sức xuống phủ huyện, phủ huyện sức xuống các làng. Dân trả lời rằng vua cho quyên chịu, chớ không bắt đóng ngay, năm này mất mùa dân không chịu đóng, mà gì nó cũng không có mà đóng. Quan tỉnh tư Bộ, bộ tâu Vua, Vua phải phải làm tội hết những quan ấy. Nhưng mà trong luật Việt Nam những cái luật tiền bạc thuộc về dân qua qua lại với nhà nước thì ít thấy lắm các quan không biết theo mặt luật gì mà làm án, phải tâu lên vua hỏi phải làm án gì, nhà vua bắt làm theo luật “thượng thư bất dĩ thiệt” nghĩa là chiếu theo luật các quan dâng thư cho vua nói về chính trị mà không thật. Quan Bộ cứ đó mà làm tội. Đến khi tư về các tỉnh, người thì sáu năm, người thì tám năm, người thì mười hai năm tù. Gia dĩ đang khi đói khát, cha xa con, vợ bỏ chồng, tưởng quyên cái Bát, Cửu Phẩm để lấy làm vui, hay đâu không được vui mà lại phải ở tù. Thế nên cả nhà, cả họ ai cũng lấy làm đau lòng xót ruột. May đâu cái án đó đi đến Quảng Ngãi, gặp một ông Ấn Sát, ông ấy thì giỏi luật lệ mà có lòng thương dân, lo việc nước. Ông ấy là người Bến Tre về tỉnh Vĩnh Long tên là Nguyễn Thông hiệu Kỳ Xuyên, sau lục tỉnh mất thì ông chạy ra Phan Thiết. Ông ấy cứ từ câu mà bẻ hết cái án, rồi ông gởi trả lại cho Bộ, ông nói rằng: “cái vụ này là chỉ có vua và quan nói dối dân, chứ dân không nói dối ai chút nào cả”. Còn chiếu theo luật “thượng thư bất dĩ thật” thì không đúng vào đâu cả. Ông Tự Đức biết mình lỗi, nhưng mà mắc cỡ xui cho người khác kiện ông Nguyễn Thông rồi cách chức ông đi, muốn trị tội nặng. Nhưng dân Quảng Ngãi và dân các tỉnh hết sức bênh vực cho ông ta, cho nên cũng chẳng làm hại cho ông được, chỉ đuổi ông ta đi mà thôi. Đây nói lược qua một hai điều cho các Ngài nghe, chứ tôi kể hết cái sử Tàu và Việt Nam thì mấy ngày cũng không hết.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;NOI-QUA-DAN-TRI-CHU-NGHIA&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#NOI-QUA-DAN-TRI-CHU-NGHIA&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;NÓI QUA DÂN TRỊ CHỦ NGHĨA&quot;&gt;&lt;/a&gt;NÓI QUA DÂN TRỊ CHỦ NGHĨA&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Nay khắp cả thế giới những nước nào đã theo kịp được một ít văn minh Châu Âu, hay là hiểu được một ít tư tưởng tự do, thì ai cũng hiểu được cái tiếng dân chủ là thế nào, hay là dân trị là thế nào.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bên Âu châu có mấy nước quân chủ mặc lòng, nhưng nước nào cũng có đảng Dân chủ ở trong thượng, hạ nghị viện cả. Duy có nước ta thì như trong lục tỉnh này thuộc với Tây đã hơn sáu mươi năm, cái chữ “République” thì nói luôn trên miệng, nhưng mà chẳng tìm kiếm nghĩa lý như thế nào, so sánh với dân trị chính thể cũ của nước ta ra thế nào! Ấy là nói những người có ăn học, ý tôi xem hình như các Ngài đoán trước rằng có quân chủ là hơn. Còn nhất là dân nhà quê chẳng những là không biết dân chủ là gì, mà đối với vua thì thờ trên đầu như thờ Thần thờ Thánh; chẳng những không nghĩ đến sự “phải có hay là không” mà hình như có ai nghĩ đến việc đó thì phải bị sét đánh, đá dằn, voi chà, ngựa xé. Khi nào nghe nói bất luận là ông vua nào, nghe qua thì trong lòng đã vui mừng hớn hở, nghĩa là ông ấy chắc là mình trông cậy được, rất dở là mới đây việc Phan Xích Long còn xảy ra trong xứ này. Vậy mới biết rằng cái độc quân chủ vào óc dân ta sâu quá, mà cái trình độ của dân ta cũng thấp quá, chỉ có một người mà nói: “Mầy phải trung với người này phải kính với người này”, thì nó mới hiểu. Mà nếu cứ nói ra cái tên nước Việt Nam mà rằng: “Ấy là nước ông cha mầy, mầy phải thương”, thì tay nó không rờ được, mắt nó không trông thấy được thì nó không thể làm thế nào mà thương được. Vậy thì cứ trừ ra một cái nhà, một cái vườn, vài mẫu đất nội chỗ con mắt nó thấy đó thì nó thương được mà thôi. Đã mấy năm nay tôi thường thấy nhà báo hay nhà diễn thuyết, hễ mở miệng ra thì nói nước có hai mươi triệu quốc dân, trong cái giọng nói thì hình như có cái danh giá, có sự khoe khoang, có sự tin cậy. Nhưng mà tôi nghĩ trong hai mươi triệu ai cũng biết có nhà mà không biết có nước; như thấy trong cái nhà nào trong lúc rủi ro có ba, năm người con trai bị chết tuyệt tự, hay nhà nào ruộng đất mà bị kiện thưa, hay là bị con ham cờ bạc thì xúm lại nói ồn ào khắp dân gian, cho là việc quan hệ nhất ở trong xứ này. Còn đến việc “mất nước” thì chẳng ai mơ màng vào đâu. Một dân tộc mà đối với nước lơ láo lạt lẽo như thế cũng khốn nạn thật! Dân như vậy mà muốn bỏ vua đi mà lập ra dân quốc, chắc trong các Ngài có ông cũng lấy làm lạ. Nhưng mà tôi nghĩ rằng vì cái độc quân chủ giết hẳn cái lòng ái quốc của dân Việt Nam ta, bây giờ muốn cho dân Việt Nam ta biết nước là của chúng nó, thì phải đem cái tụi bù nhìn đó vất hết cả đi, thì nó mới có thể tìm kiếm cái nước đó là nước của ai? Mà nòi giống ta thông minh, có lẽ một ngày kia sẽ gặp thấy rằng ở trong cái miếng đất mấy nghìn năm lưu truyền lại đây, cái quyền lợi của nó hãy còn nhiều. Cái quyền phép của nó cũng có nhiều, rồi nó sẽ hiểu rằng xưa nay người mà gọi rằng vua quan đó, chẳng qua là người thay mặt làm việc cho nó, nếu làm không xong thì nó đuổi đi cũng không có lỗi gì.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khi nào dân đã hiểu như thế thì nó mới biết thương nước. Mà nó có biết thương nước thì một ngày kia mới mong tự do độc lập được, chứ không thế thì cứ đời đời làm tôi mọi mãi.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;SAO-GOI-LA-DAN-CHU&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#SAO-GOI-LA-DAN-CHU&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;SAO GỌI LÀ DÂN CHỦ?&quot;&gt;&lt;/a&gt;SAO GỌI LÀ DÂN CHỦ?&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Câu này ở Châu Âu thì không cần phải cắt nghĩa cho nhiều, nhưng mà ở trong xứ mình thì tôi cắt nghĩa mau mau để cho người ta hiểu cái đại lược.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lịch sử – bất cứ là dân nước nào số người học thức cũng là phần ít cả, thường thường nhờ cái đảng thượng lưu, trung lưu dìu dắt nó đi ấy lẽ thường. Nhưng mà duy có dân châu Âu khác với dân ta có một việc; là từ khi bắt đầu mới khởi ra thì họ cũng sùng trọng quân chủ. Nhưng không biết thế nào hồi nước Hy Lạp họ lại có cái hộ gọi là Trưởng giả hội nghị, thì do ông vua nhóm họp lại những bậc quí tộc mà lập pháp luật ban cho dân. Lại có một cái hội tên là Quốc dân hội nghị, phàm những luật lệ mà ông vua cùng những người quí tộc đã đặt ra thì phải giao cho hội ấy xem có bằng lòng thì mới được làm. Sau đến nước La Mã thì có hội nghị “một trăm người” thì lấy trong quân lính mà sắp đặt ra hội ấy, phàm xứ ấy có việc gì lôi thôi thì hội ấy bàn. Còn sau đến hồi dòng vua La Mã đã mất, thì có một cái hội “La Mã nguyên lão viện”, lại một hội “La Mã bình dân viện”. Cho nên sau khi La Mã đổi làm đế quốc chuyên chế mà cái phép La Mã cũng phát đạt luôn luôn. Bây giờ các nước đâu đâu cũng bắt chước La Mã cả.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trong một lối từ khi mọi Nhật Nhĩ Man tràn xuống phá La Mã đế quốc, các nước châu Âu được độc lập hết cả, thì cái chính thể hội nghị ấy đã mất đi đến mấy trăm năm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lạ lùng thay người nước anh còn giữ lại được gọi rằng “Nhân dân hội nghị”, “Hiền giả hội nghị”, hai hội ấy đều là vua nhóm những kẻ tài trí trong dân gian để giao cho cái quyền “lập pháp”. Đến nay thành ra cái Hạ Nghị Viện của Anh bây giờ, mà đến thế kỷ 17-18 lại truyền bá ra cả lục địa châu Âu. Ấy là nói lược qua cả lịch sử dân quyền châu Âu.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;DAY-TOI-XIN-NOI-QUA-CHINH-THE-DAN-CHU-LA-THE-NAO&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#DAY-TOI-XIN-NOI-QUA-CHINH-THE-DAN-CHU-LA-THE-NAO&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;ĐÂY TÔI XIN NÓI QUA CHÍNH THỂ DÂN CHỦ LÀ THẾ NÀO?&quot;&gt;&lt;/a&gt;ĐÂY TÔI XIN NÓI QUA CHÍNH THỂ DÂN CHỦ LÀ THẾ NÀO?&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Bây giờ bên châu Âu trừ nước nào dân còn ngu dại, còn thì theo chính thể dân chủ. Đây tôi nói về cái chính thể bên Pháp - ở trong nước có một Hạ Nghị Viện quan hệ nhất. Số nghị viện thì trên dưới sáu trăm, dân đúng hai mươi mốt tuổi trở lên thì ra bầu cử. Dân hai mươi lăm tuổi trở lên thì được ra ứng cử. Được cử rồi thì gọi là Hạ Nghị Viện. Số phận của nước Pháp cầm ở trong tay cái hội ấy, hội ấy thì chủ quyền để lập pháp luật. Thứ nữa có một Nguyên Lão Nghị Viện. Cái viện ấy lại không phải dân cử. Các hội đồng ở các tỉnh các hội nào mà nhà nước đã nhận có cái nhân cách, và những người làm việc nhà nước thì lại ra ứng cử. Hội ấy thì để coi về việc tiền bạc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khi nào bắt đầu đặt Tổng Thống, hay là thiếu mà đặt lại, thì hợp số người trong hai viện ấy lại làm bỏ thăm. Người ta ứng cử cũng là ở trong hai viện ấy. Ai được nhiều thăm thì làm Tổng thống. Khi Tổng thống đã được bầu cử rồi, thì phải thề trước mặt hai viện ấy rằng: “Cứ giữ theo hiến pháp dân chủ, không phản bạn, không theo đảng này chống đảng kia, cứ giữ công bình, nếu có làm bậy thì dân cứ trục xuất ngay”. Trước thì có Mac Mahon, sau thì có Millerand bị cách chức, cũng vi phạm hiến pháp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Còn chính phủ thì cũng bởi trong hai viện ấy mà ra. Nhưng mà giao quyền cho đảng nào chiếm số nhiều ở trong hai viện ấy thì được tổ chức Quốc vụ viện (tức là chính phủ, tòa nội các). Theo Quốc vụ viện bây giờ chừng đâu cũng đến vài chục bộ, nhưng không phải ăn rồi ngồi không, vênh râu lên đó như mấy ông Thượng thư ta đâu. Ông nào cũng có trách nhiệm ông ấy cả. Nếu cái gì mà làm không bằng lòng dân, thế nào cũng có người chỉ trích. Bởi vì ở trong hạ nghị viện thế nào cũng có hai đảng, một đảng tả một đảng hữu; nếu cái đảng tả chiếm số nhiều mà cầm quyền trong nước thì đảng hữu xem xét chỉ trích; cho nên có muốn làm bậy cũng khó lắm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trong nước đã hiến pháp, ai cũng phải tôn trọng hiến pháp. Cái quyền chính phủ cũng bởi hiến pháp qui định cho, lười biếng không được, mà dẫu muốn áp chế cũng không chỗ nào thò ra được. Vả lại khi có điều gì phạm đến pháp luật, thì người nào cũng như người nào, từ ông Tổng Thống cho đến một người nhà quê cũng đều chịu theo một pháp luật như nhau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Các quan chức về việc cai trị chỉ có quyền hành chính mà thôi, còn quyền xử đoán thì giao cho các quan án là những người đã học giỏi luật lệ, có bằng cấp. Các quan ấy thì chỉ coi về việc xử đoán, có độc quyền độc lập, cứ theo lương tâm công bình, chiếu theo pháp luật mà xử, xử chính phủ cũng như xử một người dân. Các quan án ở về một viện riêng gọi là Viện Tư Pháp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quyền tư pháp cũng như quyền hành chính của chính phủ, và quyền lập pháp của nghị viện, đều đứng riêng ra không họp lại trong tay một người nào. Đây là nói sơ lược mà thôi, muốn hiểu kỹ cái chính thể dân trị thì phải chuyên môn mới được.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xem vậy thì biết dân trị tức là pháp trị (lấy phép mà trị người). Vì quyền lợi và bổn phận của mọi người trong nước đều có pháp luật chỉ định rõ ràng, không khác gì là đã có đường gạch sẵn, cứ trong đường ấy mà đi tự do. Muốn bước tới bao nhiêu cũng không ai ngăn trở, chỉ trừ khi nào xâm lấn đến quyền lợi của người khác thì không được. Vì đối với pháp luật thì mọi người đều bình đẳng không có ai là quan, ai là dân cả.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;So sánh hai chính phủ quân trị và dân trị, ta thấy chủ nghĩa dân trị hay hơn chủ nghĩa quân trị nhiều lắm. Lấy theo ý riêng của một người hay là của một triều đình mà trị một nước, thì cái nước ấy không khác nào một đàn dê, được ấm no vui vẻ là phải đói rét khổ sở chỉ tùy theo lòng của người chăn. Còn như theo cái chủ nghĩa dân trị, thì tự quốc dân lập ra hiến pháp, luật lệ, đặt ra các cơ quan để lo việc chung cả nước, lòng quốc dân muốn thế nào thì làm thế ấy. Dù không có người giỏi làm cho hay lắm, cũng không đến nỗi phải đè đầu khốn nạn làm tôi mọi một người, một nhà, một họ nào.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xét lịch sử xưa, dân nào khôn ngoan biết lo tự cường tự lập, mua lấy sự ích lợi chung của mình thì càng ngày càng bước tới con đường vui vẻ. Còn dân nào ngu dại cứ ngồi yên mà nhờ trời mà mong đợi mà trông cậy ở vua, ở quan, giao phó tất cả những quyền lợi của mình vào trong tay một người, hay là một chính phủ muốn làm sao thì làm, mà mình không hành động, không bàn luận, không kiểm xét thì dân ấy phải khốn khổ mọi đường.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anh em chị em đồng bào ta đã hiểu thấu các lẽ, thì phải mau mau góp sức lo toan việc nước, mới mong có ngày cất đầu lên nổi!&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;Đây là bài diễn văn của cụ Phan Châu Trinh năm 1925 tại Sài Gòn, sau khi Pháp thấy cụ gần chết vì lao phổi nên đưa cụ từ Pháp về Sài Gòn (để chết). Đến lúc gần chết cụ vẫn đau đáu về tương lai của Việt Nam.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Chấn Dân Khí" scheme="http://viethope.net/categories/Chan-Dan-Khi/"/>
    
    
      <category term="Lịch sử" scheme="http://viethope.net/tags/Lich-su/"/>
    
      <category term="Dân chủ" scheme="http://viethope.net/tags/Dan-chu/"/>
    
      <category term="Quân chủ" scheme="http://viethope.net/tags/Quan-chu/"/>
    
      <category term="Chính trị" scheme="http://viethope.net/tags/Chinh-tri/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Hiến pháp Việt Nam Dân chủ Cộng hòa 1946</title>
    <link href="http://viethope.net/Khai-Dan-Tri/Hien-phap-Viet-Nam-Dan-chu-Cong-hoa-1946.html"/>
    <id>http://viethope.net/Khai-Dan-Tri/Hien-phap-Viet-Nam-Dan-chu-Cong-hoa-1946.html</id>
    <published>2016-05-09T07:03:47.000Z</published>
    <updated>2016-05-09T13:29:04.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;Hiến pháp 1946 là bản hiến pháp đầu tiên của nước Việt Nam Dân chủ Cộng hòa, được Quốc hội khóa I thông qua vào ngày 9 tháng 11 năm 1946. Ủy ban dự thảo Hiến pháp được thành lập theo Sắc lệnh số 34-SL ngày 20 tháng 9 năm 1945 gồm có 7 thành viên: Hồ Chí Minh, Vĩnh Thụy (tên của vua Bảo Đại sau khi thoái vị), Đặng Thai Mai, Vũ Trọng Khánh, Lê Văn Hiến, Nguyễn Lương Bằng, Đặng Xuân Khu (Trường Chinh). Bản dự án Hiến pháp đã được soạn thảo và công bố vào tháng 11 năm 1946. Tuy nhiên, Kháng chiến chống Pháp bùng nổ vào ngày 19 tháng 12 năm 1946 đã làm việc tổ chức tổng tuyển cử bầu Nghị viện nhân dân không có điều kiện để thực hiện. Do tình hình chiến tranh, Hiến pháp 1946 chưa được chính thức công bố và chưa từng có hiệu lực về phương diện pháp lý.&lt;/p&gt;
&lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;h1 id=&quot;LOI-NOI-DAU&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#LOI-NOI-DAU&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;LỜI NÓI ĐẦU&quot;&gt;&lt;/a&gt;LỜI NÓI ĐẦU&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Cuộc cách mạng tháng Tám đã giành lại chủ quyền cho đất nước, tự do cho nhân dân và lập ra nền dân chủ cộng hoà.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sau tám mươi năm tranh đấu, dân tộc Việt Nam đã thoát khỏi vòng áp bức của chính sách thực dân, đồng thời đã gạt bỏ chế độ vua quan. Nước nhà đã bước sang một quãng đường mới.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhiệm vụ của dân tộc ta trong giai đoạn này là bảo toàn lãnh thổ, giành độc lập hoàn toàn và kiến thiết quốc gia trên nền tảng dân chủ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Được quốc dân giao cho trách nhiệm thảo bản Hiến pháp đầu tiên của nước Việt Nam dân chủ cộng hoà, Quốc hội nhận thấy rằng Hiến pháp Việt Nam phải ghi lấy những thành tích vẻ vang của Cách mạng và phải xây dựng trên những nguyên tắc dưới đây:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Đoàn kết toàn dân, không phân biệt giống nòi, gái trai, giai cấp, tôn giáo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Đảm bảo các quyền tự do dân chủ.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Thực hiện chính quyền mạnh mẽ và sáng suốt của nhân dân.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Với tinh thần đoàn kết, phấn đấu sẵn có của toàn dân, dưới một chính thể dân chủ rộng rãi, nước Việt Nam độc lập và thống nhất tiến bước trên đường vinh quang, hạnh phúc, cùng nhịp với trào lưu tiến bộ của thế giới và ý nguyện hoà bình của nhân loại.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;Chuong-1-CHINH-THE&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Chuong-1-CHINH-THE&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Chương 1: CHÍNH THỂ&quot;&gt;&lt;/a&gt;Chương 1: CHÍNH THỂ&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-1&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 1&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 1&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nước Việt Nam là một nước dân chủ cộng hoà.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tất cả quyền binh trong nước là của toàn thể nhân dân Việt Nam, không phân biệt nòi giống, gái trai, giàu nghèo, giai cấp, tôn giáo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-2&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 2&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 2&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Đất nước Việt Nam là một khối thống nhất Trung Nam Bắc không thể phân chia.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-3&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 3&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 3&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Cờ của nước Việt Nam dân chủ cộng hoà nền đỏ, giữa có sao vàng năm cánh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quốc ca là bài Tiến quân ca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thủ đô đặt ở Hà Nội.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;Chuong-2-NGHIA-VU-VA-QUYEN-LOI-CONG-DAN&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Chuong-2-NGHIA-VU-VA-QUYEN-LOI-CONG-DAN&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Chương 2: NGHĨA VỤ VÀ QUYỀN LỢI CÔNG DÂN&quot;&gt;&lt;/a&gt;Chương 2: NGHĨA VỤ VÀ QUYỀN LỢI CÔNG DÂN&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;Muc-A-NGHIA-VU&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Muc-A-NGHIA-VU&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Mục A: NGHĨA VỤ&quot;&gt;&lt;/a&gt;Mục A: NGHĨA VỤ&lt;/h2&gt;&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-4&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 4:&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 4:&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Mỗi công dân Việt Nam phải:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Bảo vệ Tổ quốc&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Tôn trọng Hiến pháp&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Tuân theo pháp luật.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-5&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 5&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 5&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Công dân Việt Nam có nghĩa vụ phải đi lính.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Muc-B-QUYEN-LOI&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Muc-B-QUYEN-LOI&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Mục B: QUYỀN LỢI&quot;&gt;&lt;/a&gt;Mục B: QUYỀN LỢI&lt;/h2&gt;&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-6&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-6&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 6&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 6&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Tất cả công dân Việt Nam đều ngang quyền về mọi phương diện: chính trị, kinh tế, văn hoá.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-7&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-7&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 7&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 7&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Tất cả công dân Việt Nam đều bình đẳng trước pháp luật, đều được tham gia chính quyền và công cuộc kiến quốc tuỳ theo tài năng và đức hạnh của mình.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-8&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-8&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 8&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 8&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ngoài sự bình đẳng về quyền lợi, những quốc dân thiểu số được giúp đỡ về mọi phương diện để chóng tiến kịp trình độ chung.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-9&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-9&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 9&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 9&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Đàn bà ngang quyền với đàn ông về mọi phương diện.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-10&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-10&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 10&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 10&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Công dân Việt Nam có quyền:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Tự do ngôn luận&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Tự do xuất bản&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Tự do tổ chức và hội họp&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Tự do tín ngưỡng&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Tự do cư trú, đi lại trong nước và ra nước ngoài.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-11&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-11&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 11&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 11&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Tư pháp chưa quyết định thì không được bắt bớ và giam cầm người công dân Việt Nam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhà ở và thư tín của công dân Việt Nam không ai được xâm phạm một cách trái pháp luật.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-12&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-12&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 12&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 12&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Quyền tư hữu tài sản của công dân Việt Nam được bảo đảm..&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-13&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-13&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 13&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 13&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Quyền lợi các giới cần lao trí thức và chân tay được bảo đảm.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-14&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-14&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 14&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 14&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Những người công dân già cả hoặc tàn tật không làm được việc thì được giúp đỡ. Trẻ con được săn sóc về mặt giáo dưỡng.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-15&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-15&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 15&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 15&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nền sơ học cưỡng bách và không học phí. Ở các trường sơ học địa phương, quốc dân thiểu số có quyền học bằng tiếng của mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Học trò nghèo được Chính phủ giúp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trường tư được mở tự do và phải dạy theo chương trình Nhà nước.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-16&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-16&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 16&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 16&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Những người ngoại quốc tranh đấu cho dân chủ và tự do mà phải trốn tránh thì được trú ngụ trên đất Việt Nam.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Muc-C-BAU-CU-BAI-MIEN-VA-PHUC-QUYET&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Muc-C-BAU-CU-BAI-MIEN-VA-PHUC-QUYET&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Mục C: BẦU CỬ, BÃI MIỄN VÀ PHÚC QUYẾT&quot;&gt;&lt;/a&gt;Mục C: BẦU CỬ, BÃI MIỄN VÀ PHÚC QUYẾT&lt;/h2&gt;&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-17&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-17&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 17&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 17&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Chế độ bầu cử là phổ thông đầu phiếu. Bỏ phiếu phải tự do, trực tiếp và kín.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-18&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-18&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 18&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 18&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Tất cả công dân Việt Nam, từ 18 tuổi trở lên, không phân biệt gái trai, đều có quyền bầu cử, trừ những người mất trí và những người mất công quyền.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Người ứng cử phải là người có quyền bầu cử, phải ít ra là 21 tuổi, và phải biết đọc, biết viết chữ quốc ngữ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Công dân tại ngũ cũng có quyền bầu cử và ứng cử.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-19&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-19&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 19&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 19&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Cách thức tuyển cử sẽ do luật định.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-20&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-20&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 20&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 20&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nhân dân có quyền bãi miễn các đại biểu mình đã bầu ra, theo Điều thứ 41 và 61.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-21&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-21&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 21&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 21&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nhân dân có quyền phúc quyết về Hiến pháp và những việc quan hệ đến vận mệnh quốc gia, theo Điều thứ 32 và 70.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;Chuong-3-NGHI-VIEN-NHAN-DAN&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Chuong-3-NGHI-VIEN-NHAN-DAN&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Chương 3: NGHỊ VIỆN NHÂN DÂN&quot;&gt;&lt;/a&gt;Chương 3: NGHỊ VIỆN NHÂN DÂN&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-22&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-22&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 22&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 22&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nghị viện nhân dân là cơ quan có quyền cao nhất của nước Việt Nam dân chủ cộng hoà.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-23&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-23&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 23&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 23&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nghị viện nhân dân giải quyết mọi vấn đề chung cho toàn quốc, đặt ra các pháp luật, biểu quyết ngân sách, chuẩn y các hiệp ước mà Chính phủ ký với nước ngoài.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-24&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-24&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 24&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 24&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nghị viện nhân dân do công dân Việt Nam bầu ra. Ba năm bầu một lần.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cứ 5 vạn dân thì có một nghị viên.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Số nghị viên của những đô thị lớn và những địa phương có quốc dân thiểu số sẽ do luật định.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-25&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-25&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 25&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 25&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nghị Viên không phải chỉ thay mặt cho địa phương mình mà còn thay mặt cho toàn thể nhân dân.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-26&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-26&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 26&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 26&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nghị viện nhân dân tự thẩm tra xem các nghị viên có được bầu hợp lệ hay không.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-27&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-27&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 27&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 27&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nghị viện nhân dân bầu một Nghị trưởng, hai Phó nghị trưởng, 12 uỷ viên chính thức, 3 uỷ viên dự khuyết để lập thành Ban thường vụ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nghị trưởng và Phó nghị trưởng kiêm chức Trưởng và Phó trưởng Ban thường vụ.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-28&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-28&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 28&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 28&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nghị viện nhân dân mỗi năm họp hai lần do Ban thường vụ triệu tập vào tháng 5 và tháng 11 dương lịch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ban thường vụ có thể triệu tập hội nghị bất thường nếu xét cần.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ban thường vụ phải triệu tập Nghị viện nếu một phần ba tổng số nghị viên hoặc Chính phủ yêu cầu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-29&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-29&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 29&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 29&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Phải có quá nửa tổng số nghị viên tới họp, hội nghị mới được biểu quyết.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nghị viện quyết nghị theo quá nửa số nghị viên có mặt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhưng muốn tuyên chiến thì phải có hai phần ba số nghị viện có mặt bỏ phiếu thuận.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-30&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-30&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 30&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 30&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nghị viện họp công khai, công chúng được vào nghe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Các báo chí được phép thuật lại các cuộc thảo luận và quyết nghị của Nghị viện.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trong những trường hợp đặc biệt, Nghị viện có thể quyết nghị họp kín.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-31&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-31&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 31&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 31&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Những luật đã được Nghị viện biểu quyết, Chủ tịch nước Việt Nam phải ban bố chậm nhất là 10 hôm sau khi nhận được thông tri. Nhưng trong hạn ấy, Chủ tịch có quyền yêu cầu Nghị viện thảo luận lại. Những luật đem ra thảo luận lại, nếu vẫn được Nghị viện ưng chuẩn thì bắt buộc Chủ tịch phải ban bố.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-32&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-32&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 32&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 32&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Những việc quan hệ đến vận mệnh quốc gia sẽ đưa ra nhân dân phúc quyết, nếu hai phần ba tổng số nghị viên đồng ý.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cách thức phúc quyết sẽ do luật định.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-33&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-33&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 33&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 33&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Khi nào hai phần ba tổng số nghị viên đồng ý, Nghị viện có thể tự giải tán. Ban thường vụ thay mặt Nghị viện tuyên bố sự tự giải tán ấy.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-34&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-34&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 34&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 34&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Khi Nghị viện nhân dân đã hết hạn hoặc chưa hết hạn mà tự giải tán thì Ban thường vụ giữ chức quyền cho đến khi bầu lại Nghị viện nhân dân mới.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-35&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-35&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 35&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 35&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Hai tháng trước khi Nghị viện nhân dân hết hạn, Ban thường vụ tuyên bố cuộc bầu cử lại. Cuộc bầu cử mới phải làm xong trong hai tháng trước ngày Nghị viện hết hạn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khi Nghị viện nhân dân tự giải tán, Ban thường vụ tuyên bố ngay cuộc bầu cử lại. Cuộc bầu cử mới làm xong trong hai tháng sau ngày Nghị viện tự giải tán.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chậm nhất là một tháng sau cuộc bầu cử, Ban thường vụ phải họp Nghị viện nhân dân mới.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trong khi có chiến tranh mà nghị viện hết hạn thì Nghị viện hoặc Ban thường vụ có quyền gia hạn thêm một thời gian không nhất định. Nhưng chậm nhất là sáu tháng sau khi chiến tranh kết liễu thì phải bầu lại Nghị viện.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-36&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-36&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 36&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 36&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Khi Nghị viện không họp, Ban thường vụ có quyền:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) Biểu quyết những dự án sắc luật của Chính phủ. Những sắc luật đó phải đem trình Nghị viện vào phiên họp gần nhất để Nghị viện ưng chuẩn hoặc phế bỏ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b) Triệu tập Nghị viện nhân dân.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c) Kiểm soát và phê bình Chính phủ.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-37&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-37&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 37&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 37&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Phải có quá nửa tổng số nhân viên bỏ phiếu thuận, những nghị quyết của Ban thường vụ mới có giá trị.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Điều thứ 38&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khi Nghị viện không họp được, Ban thường vụ cùng với Chính phủ có quyền quyết định tuyên chiến hay đình chiến.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-39&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-39&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 39&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 39&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Đầu mỗi khoá họp, sau khi Ban thường vụ báo cáo công việc, vấn đề bỏ phiếu tín nhiệm Ban thường vụ có thể nêu ra, nếu có một phần tư tổng số nghị viên yêu cầu. Toàn Ban thường vụ phải từ chức nếu không được tín nhiệm. Nhân viên Ban thường vụ cũ có thể được bầu lại.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-40&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-40&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 40&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 40&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nếu chưa được Nghị viện nhân dân đồng ý hay trong lúc Nghị viện không họp mà chưa được Ban thường vụ đồng ý thì Chính phủ không được bắt giam và xét xử những nghị viên.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nghị viên không bị truy tố vì lời nói hay biểu quyết trong Nghị viện.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trong trường hợp phạm pháp quả tang, Chính phủ có thể bắt giam nghị viên ngay nhưng chậm nhất là 24 giờ phải thông tri cho Ban thường vụ. Ban thường vụ hoặc Nghị viện sẽ định đoạt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khi một nghị viên mất quyền ứng cử thì đồng thời mất cả tư cách nghị viên.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-41&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-41&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 41&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 41&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nghị viện phải xét vấn đề bãi miễn một nghị viên khi nhận được đề nghị của một phần tư tổng số cử tri tỉnh hay thành phố đã bầu ra nghị viên đó. Nếu hai phần ba tổng số nghị viên ưng thuận đề nghị bãi miễn thì nghị viên đó phải từ chức.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-42&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-42&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 42&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 42&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Phụ cấp của các nghị viên sẽ do luật định.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;Chuong-4-CHINH-PHU&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Chuong-4-CHINH-PHU&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Chương 4: CHÍNH PHỦ&quot;&gt;&lt;/a&gt;Chương 4: CHÍNH PHỦ&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-43&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-43&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 43&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 43&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Cơ quan hành chính cao nhất của toàn quốc là Chính phủ Việt Nam dân chủ cộng hoà.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-44&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-44&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 44&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 44&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Chính phủ gồm có Chủ tịch nước Việt Nam dân chủ cộng hoà, Phó chủ tịch và Nội các.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nội các có Thủ tướng, các Bộ trưởng, Thứ trưởng. Có thể có Phó Thủ tướng.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-45&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-45&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 45&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 45&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Chủ tịch nước Việt Nam dân chủ cộng hoà chọn trong Nghị viện nhân dân và phải được hai phần ba tổng số nghị viện bỏ phiếu thuận.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nếu bỏ phiếu lần đầu mà không đủ số phiếu ấy, thì lần thứ nhì sẽ theo đa số tương đối.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chủ tịch nước Việt Nam được bầu trong thời hạn 5 năm và có thể được bầu lại.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trong vòng một tháng trước khi hết nhiệm kỳ của Chủ tịch, Ban thường vụ phải triệu tập Nghị viện để bầu Chủ tịch mới.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-46&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-46&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 46&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 46&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Phó chủ tịch nước Việt Nam dân chủ cộng hoà chọn trong nhân dân và bầu theo lệ thường.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhiệm kỳ của Phó chủ tịch theo nhiệm kỳ của Nghị viện.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Phó chủ tịch giúp đỡ Chủ tịch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khi Chủ tịch từ trần hay từ chức thì Phó chủ tịch tạm quyền Chủ tịch. Chậm nhất là hai tháng phải bầu Chủ tịch mới.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-47&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-47&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 47&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 47&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Chủ tịch nước Việt Nam chọn Thủ tướng trong Nghị viện và đưa ra Nghị viện biểu quyết. Nếu được Nghị viện tín nhiệm, Thủ tướng chọn các Bộ trưởng trong Nghị viện và đưa ra Nghị viện biểu quyết toàn thể danh sách. Thứ trưởng có thể chọn ngoài Nghị viện và do Thủ tướng đề cử ra Hội đồng Chính phủ duyệt y.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhân viên Ban thường vụ Nghị viện không được tham dự vào Chính phủ.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-48&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-48&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 48&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 48&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nếu khuyết Bộ trưởng nào thì Thủ tướng thoả thuận với Ban thường vụ để chỉ định ngay người tạm thay cho đến khi Nghị viện họp và chuẩn y.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-49&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-49&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 49&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 49&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Quyền hạn của Chủ tịch nước Việt Nam dân chủ cộng hoà:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) Thay mặt cho nước.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b) Giữ quyền Tổng chỉ huy quân đội toàn quốc, chỉ định hoặc cách chức các tướng soái trong lục quân, hải quân, không quân.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c) Ký sắc lệnh bổ nhiệm Thủ tướng, nhân viên Nội các và nhân viên cao cấp thuộc các cơ quan Chính phủ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d) Chủ toạ Hội đồng Chính phủ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;đ) Ban bố các đạo luật đã được Nghị viện quyết nghị.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;e) Thưởng huy chương và các bằng cấp danh dự.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;g) Đặc xá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;h) Ký hiệp ước với các nước.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;i) Phái đại biểu Việt Nam đến nước ngoài và tiếp nhận đại biểu ngoại giao của các nước.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;k) Tuyên chiến hay đình chiến theo như Điều 38 đã định.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-50&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-50&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 50&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 50&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Chủ tịch nước Việt Nam không phải chịu một trách nhiệm nào, trừ khi phạm tội phản quốc.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-51&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-51&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 51&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 51&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Mỗi khi truy tố Chủ tịch, Phó chủ tịch hay một nhân viên Nội các về tội phản quốc, Nghị viện sẽ lập một Toà án đặc biệt để xét xử.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Việc bắt bớ và truy tố trước Toà án một nhân viên Nội các về thường tội phải có sự ưng chuẩn của Hội đồng Chính phủ.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-52&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-52&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 52&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 52&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Quyền hạn của Chính phủ:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) Thi hành các đạo luật và quyết nghị của Nghị viện.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b) Đề nghị những dự án luật ra trước Nghị viện.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c) Đề nghị những dự án sắc luật ra trước Ban thường vụ, trong lúc Nghị viện không họp mà gặp trường hợp đặc biệt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d) Bãi bỏ những mệnh lệnh và nghị quyết của cơ quan cấp dưới, nếu cần.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;đ) Bổ nhiệm hoặc cách chức các nhân viên trong các cơ quan hành chính hoặc chuyên môn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;e) Thi hành luật động viên và mọi phương sách cần thiết để giữ gìn đất nước.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;g) Lập dự án ngân sách hàng năm.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-53&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-53&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 53&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 53&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Mỗi Sắc lệnh của Chính phủ phải có chứ ký của Chủ tịch nước Việt Nam và tuỳ theo quyền hạn các Bộ, phải có một hay nhiều vị Bộ trưởng tiếp ký. Các vị Bộ trưởng ấy phải chịu trách nhiệm trước Nghị viện.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-54&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-54&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 54&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 54&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Bộ trưởng nào không được Nghị viên tín nhiệm thì phải từ chức.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toàn thể Nội các không phải chịu liên đới trách nhiệm về hành vi một Bộ trưởng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thủ tướng phải chịu trách nhiệm về con đường chính trị của Nội các. Nhưng Nghị viện chỉ có thể biểu quyết về vấn đề tín nhiệm khi Thủ tướng, Ban thường vụ hoặc một phần tư tổng số Nghị viện nêu vấn đề ấy ra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trong hạn 24 giờ sau khi Nghị viện biểu quyết không tín nhiệm Nội các thì Chủ tịch nước Việt Nam có quyền đưa vấn đề tín nhiệm ra Nghị viện thảo luận lại. Cuộc thảo luận lần thứ hai phải cách cuộc thảo luận lần thứ nhất là 48 giờ. Sau cuộc biểu quyết này, Nội các mất tín nhiệm phải từ chức.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-55&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-55&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 55&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 55&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Các Bộ trưởng phải trả lời bằng thư từ hoặc bằng lời nói những điều chất vấn của Nghị viện hoặc của Ban thường vụ. Kỳ hạn trả lời chậm nhất là 10 ngày sau khi nhận được thư chất vấn.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-56&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-56&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 56&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 56&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Khi Nghị viện hết hạn hoặc tự giải tán, Nội các giữ chức quyền cho đến khi họp Nghị viện mới.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;Chuong-5-HOI-DONG-NHAN-DAN-VA-UY-BAN-HANH-CHINH&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Chuong-5-HOI-DONG-NHAN-DAN-VA-UY-BAN-HANH-CHINH&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Chương 5: HỘI ĐỒNG NHÂN DÂN VÀ UỶ BAN HÀNH CHÍNH&quot;&gt;&lt;/a&gt;Chương 5: HỘI ĐỒNG NHÂN DÂN VÀ UỶ BAN HÀNH CHÍNH&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-57&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-57&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 57&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 57&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nước Việt Nam về phương diện hành chính gồm có ba bộ: Bắc, Trung, Nam. Mỗi bộ chia thành tỉnh, mỗi tỉnh chia thành huyện, mỗi huyện chia thành xã.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-58&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-58&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 58&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 58&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ở tỉnh, thành phố, thị xã và xã có Hội đồng nhân dân do đầu phiếu phổ thông và trực tiếp bầu ra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hội đồng nhân dân tỉnh, thành phố, thị xã hay xã cử ra Uỷ ban hành chính.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ở bộ và huyện, chỉ có Uỷ ban hành chính. Uỷ ban hành chính bộ do Hội đồng các tỉnh và thành phố bầu ra. Uỷ ban hành chính huyện do Hội đồng các xã bầu ra.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-59&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-59&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 59&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 59&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Hội đồng nhân dân quyết nghị về những vấn đề thuộc địa phương mình. Những nghị quyết ấy không được trái với chỉ thị của các cấp trên.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uỷ ban hành chính có trách nhiệm:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) Thi hành các mệnh lệnh của cấp trên.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b) Thi hành các nghị quyết của Hội đồng nhân dân địa phương mình sau khi được cấp trên chuẩn y.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c) Chỉ huy công việc hành chính trong địa phương.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-60&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-60&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 60&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 60&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Uỷ ban hành chính chịu trách nhiệm đối với cấp trên và đối với Hội đồng nhân dân địa phương mình.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-61&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-61&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 61&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 61&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nhân viên Hội đồng nhân dân và Uỷ ban hành chính có thể bị bãi miễn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cách thức bãi miễn sẽ do luật định.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-62&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-62&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 62&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 62&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Một đạo luật sẽ định rõ những chi tiết tổ chức các Hội đồng nhân dân và Uỷ ban hành chính.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;Chuong-6-CO-QUAN-TU-PHAP&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Chuong-6-CO-QUAN-TU-PHAP&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Chương 6: CƠ QUAN TƯ PHÁP&quot;&gt;&lt;/a&gt;Chương 6: CƠ QUAN TƯ PHÁP&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-63&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-63&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 63&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 63&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Cơ quan tư pháp của nước Việt Nam dân chủ cộng hoà gồm có:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) Toà án tối cao.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b) Các toà án phúc thẩm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c) Các toà án đệ nhị cấp và sơ cấp.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-64&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-64&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 64&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 64&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Các viên thẩm phán đều do Chính phủ bổ nhiệm.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-65&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-65&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 65&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 65&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Trong khi xử việc hình thì phải có phụ thẩm nhân dân để hoặc tham gia ý kiến nếu là việc tiểu hình, hoặc cùng quyết định với thẩm phán nếu là việc đại hình.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-66&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-66&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 66&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 66&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Quốc dân thiểu số có quyền dùng tiếng nói của mình trước Toà án.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-67&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-67&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 67&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 67&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Các phiên toà án đều phải công khai, trừ những trường hợp đặc biệt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Người bị cáo được quyền tự bào chữa lấy hoặc mượn luật sư.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-68&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-68&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 68&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 68&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Cấm không được tra tấn, đánh đập, ngược đãi những bị cáo và tội nhân.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-69&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-69&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 69&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 69&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Trong khi xét xử, các viên thẩm phán chỉ tuân theo pháp luật, các cơ quan khác không được can thiệp.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;Chuong-7-SUA-DOI-HIEN-PHAP&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Chuong-7-SUA-DOI-HIEN-PHAP&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Chương 7: SỬA ĐỔI HIẾN PHÁP&quot;&gt;&lt;/a&gt;Chương 7: SỬA ĐỔI HIẾN PHÁP&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;Dieu-thu-70&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dieu-thu-70&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Điều thứ 70&quot;&gt;&lt;/a&gt;Điều thứ 70&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Sửa đổi Hiến pháp phải theo cách thức sau đây:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) Do hai phần ba tổng số nghị viên yêu cầu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b) Nghị viện bầu ra một ban dự thảo những điều thay đổi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c) Những điều thay đổi khi đã được Nghị viện ưng chuẩn thì phải đưa ra toàn dân phúc quyết.&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;Hiến pháp 1946 là bản hiến pháp đầu tiên của nước Việt Nam Dân chủ Cộng hòa, được Quốc hội khóa I thông qua vào ngày 9 tháng 11 năm 1946. Ủy ban dự thảo Hiến pháp được thành lập theo Sắc lệnh số 34-SL ngày 20 tháng 9 năm 1945 gồm có 7 thành viên: Hồ Chí Minh, Vĩnh Thụy (tên của vua Bảo Đại sau khi thoái vị), Đặng Thai Mai, Vũ Trọng Khánh, Lê Văn Hiến, Nguyễn Lương Bằng, Đặng Xuân Khu (Trường Chinh). Bản dự án Hiến pháp đã được soạn thảo và công bố vào tháng 11 năm 1946. Tuy nhiên, Kháng chiến chống Pháp bùng nổ vào ngày 19 tháng 12 năm 1946 đã làm việc tổ chức tổng tuyển cử bầu Nghị viện nhân dân không có điều kiện để thực hiện. Do tình hình chiến tranh, Hiến pháp 1946 chưa được chính thức công bố và chưa từng có hiệu lực về phương diện pháp lý.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Khai Dân Trí" scheme="http://viethope.net/categories/Khai-Dan-Tri/"/>
    
    
      <category term="Hiến pháp" scheme="http://viethope.net/tags/Hien-phap/"/>
    
      <category term="Lịch sử" scheme="http://viethope.net/tags/Lich-su/"/>
    
      <category term="Chính trị" scheme="http://viethope.net/tags/Chinh-tri/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Đầu Pháp chính phủ thư - Phan Chu Trinh</title>
    <link href="http://viethope.net/Chan-Dan-Khi/Dau-Phap-chinh-phu-thu-Phan-Chu-Trinh.html"/>
    <id>http://viethope.net/Chan-Dan-Khi/Dau-Phap-chinh-phu-thu-Phan-Chu-Trinh.html</id>
    <published>2016-05-09T04:50:00.000Z</published>
    <updated>2016-05-09T13:39:34.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;Mùa hè năm 1906, Phan Châu Trinh từ Nhật Bản về nước. Việc làm đầu tiên của ông là gửi một bức thư chữ Hán (quen gọi là Đầu Pháp chính phủ thư) cho toàn quyền Paul Beau vạch trần chế độ quân chủ chuyên chế thối nát, yêu cầu nhà cầm quyền Pháp phải thay đổi thái độ đối với sĩ dân nước Việt và sửa đổi chính sách cai trị để giúp nhân dân Việt từng bước tiến lên văn minh.&lt;/p&gt;
&lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Đầu Pháp chính phủ thư được đăng trên tuần báo Tân dân số đặc biệt kỷ niệm ngày mất lần thứ 23 của Phan Châu Trinh, ra ngày 24/3/1949 tại Hà Nội.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Phan Châu Trinh thự trước tác&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; hậu bổ, tỏ bày cái tình trạng ở nước Việt Nam:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trộm xét từ khi Pháp sang nước Nam bảo hộ đến nay, những việc bắt cầu đắp đê sửa sang đường sá, xe lửa, tàu thủy chạy khắp nơi, cùng là lập ra Sở Bưu chính để thông báo tin tức, đều có lợi ích cho nước Nam, người ta ai cũng thấy cả. Nhưng có nhiều việc không thể nhịn đi mà không nói, là các mối tệ hại ở trong quan trường, các sự rất khổ ở chốn dân gian, những sự hư hỏng về nền phong hóa, cùng là những cái có quan hệ đến số mệnh nước Nam, thì Chính phủ đều gác để một bên, mặc kệ cho hư nát mà không thèm hỏi đến. Trong khoảng vài mươi năm nay, các bậc đại thần ăn dầm nằm đìa ở chố triều đình, chỉ biết chiếu lệ cho xong việc; quan lại ở các tỉnh, thì chỉ lo cho vững thần thế mà hà hiếp bóp nặn ở chốn hương thôn, đám sĩ phu thì ganh đua nhau vào con đường luồn cúi hót nịnh, không biết liêm sỉ là gì! Bọn cùng dân bị bóp nặn mãi mà máu mủ ngày một khô, không còn đường sinh kế nữa. Đến bây giờ thì sự thế hư hỏng, nhân dân lìa tan, phong tục suy đồi, lễ nghĩa bại hoại, một khu đất hơn 4 triệu thước vuông&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, một dân tộc hơn 20 triệu người lại sắp sửa ở cái địa vị bán khai mà quay về cái địa vị dã man. Những người có tri thức thấy cái thảm trạng như thế, lo đến nòi giống tiêu diệt, cũng muốn rung chuông gõ mõ đánh thức nhau dậy, để lo phương cứu vớt nhau, nhưng mà kẻ mạnh bạo thì trốn tránh ra nước ngoài, chỉ kêu gào than khóc mà không dám về; kẻ nhút nhát thì chịu vùi đầu ở chỗ hương thôn, đành giả đui giả điếc mà không dám bàn nói đến. Chưa từng có người nào dám đến trước cửa quan Bảo hộ phơi gan giỏ máu&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, kể rõ cái thủ đoạn tàn ngược của quan trường, cùng là cái tình trạng thảm khổ của cùng dân, khiến cho cái tội ác của quan lại, và cái khổ cảnh của quốc dân trong mấy mươi năm nay, lọt vào trong tai các quan Bảo hộ. Đến nỗi nước Nam bây giờ gần thành như một người ốm nặng gần chết, khó có thuốc mà cứu chữa được nữa, đó thật là tội tại sĩ phu nước Nam mà gây nên tội ấy thì cũng bởi hiểu lầm rằng Chính phủ Bảo hộ dùng chính sách ngược đãi người Nam làm cái chính sách hay nhất, tốt nhất.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tôi cáo quan đã mấy năm nay, đi khắp trong Nam ngoài Bắc, tình trạng nhân dân khốn khổ, quan lại tham tàn, đều được mắt thấy tai nghe, và dư luận ở dân gian về cái cách Chính phủ đối đãi người Nam và người Nam đối đãi Chính phủ, cũng đều để tai nghe mà ghi vào dạ cả. Tôi không dám nhút nhát, xin cứ thực bày tỏ ra sau này, các quan Bảo hộ nghe thấy, chắc cũng xót ruột đau lòng, cho làm phải mà không nỡ cự tuyệt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hiện nay người Nam trừ những người ở trong quan trường không kể, còn ra thì không luận người khôn người ngu, trăm miệng một lời, đều nói rằng Chính phủ ngược đãi người Việt Nam, rằng Chính phủ không lấy loài người đãi người Việt Nam&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Thấy quan lại nước Nam không săn sóc tới việc dân mà tàn ngược với dân thì lại đều nói rằng Chính phủ cố ý dung túng khiến cho cắn nuốt lẫn nhau cho nòi giống mòn mỏi, đó tức là cái kế thực dân của Chính phủ. Trong mấy năm nay, suốt cả trong Nam ngoài Bắc, khắp thành thị cho đến hương thôn, ý tưởng của nhân dân đều như thế cả. Lại xét biết trí mình không đủ sống được, sức mình không chống lại được, thì lại nghển cổ giương mắt trông mong các nước mạnh ở đâu đâu họa may họ đến cứu mình chăng. Chao ôi! Một dân tộc đến 20 triệu người, kẻ có học thức cũng đến vài mươi vạn, mà tối tăm mù mịt, mềm yếu ươn hèn, không đủ sức bênh vực được nhau, để liệu cách sinh tồn, lại ù ù cạc cạc, không biết rằng mình ở vào thế giới cường quyền thịnh hành, “hơn được kém thua” này, mà còn có cái mơ tưởng hão huyền như thế, dân trí thực cũng đáng thương vậy! Nhưng đã bao nhiêu năm nay người Nam ở dưới bóng cờ nước Bảo hộ, mà đến bây giờ nòi giống ngày một yếu hèn, không còn có kế gì cứu vớt lấy nhau, đến nỗi nóng nẩy điên khùng theo cái kế sách đê mạt, chỉ trông mong vào nước khác, thế thì vì ai mà nên nỗi thế? Tưởng các quan Bảo hộ cũng nên suy xét kỹ càng vậy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cái nguyên nhân sinh ra cái tệ ấy có ba điều:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Một là tại chính phủ Bảo hộ dung túng quan lại Việt Nam thành ra cái tệ “cô tức”&lt;sup id=&quot;fnref:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Xưa nay chính phủ Bảo hộ đối với nước ở dưới quyền thống trị của mình, thường thường chỉ đặt một vài vị quan to cùng với chính phủ bản xứ cầm cái đại cương về mặt chính trị, còn các quan lại ở các địa phương, thì tuy có đặt quan Bảo hộ, nhưng cũng phải dùng người bản xứ để coi việc và trị dân. Việc làm giỏi hay không, dân yên hay không, thì cốt nhờ về cái tài năng của dân bản xứ thế nào. Nước Nam độ bốn mươi năm nay, vận nước một ngày một suy, suốt từ trên đến dưới, chỉ biết chuyện lười biếng vui chơi. Pháp luật, chế độ không còn có cái gì ra trò, nhân tài cũng tiêu diệt đi mất cả. Người trên thì làm lâu được thăng trật, chẳng qua sống lâu lên lão làng, người dưới thì đem của mua quan, thật là tiền bạc phá luật lệ. Người này làm người kia bắt chước, lâu rồi thành ra thói quen. Những người đỗ đạt muốn cầu bổ bán thì hót nịnh luồn cúi ở các nhà quyền quý; những người ở nhà thì ỷ thần, cậy thế, hà hiếp bóp nặn ở trong làng, ngoài việc trai gái, ăn uống thì không còn biết việc gì. Những người làm ăn phát đạt, lắm bạc nhiều tiền thì chỉ tìm cách ăn chơi cho sung sướng. Suốt cả thành thị cho đến hương thôn, đứa gian giảo thì như ma, như quỷ, lừa gạt, bóc lột, cái gì mà chẳng dám làm; đứa hèn yếu thì như lợn, như bò, giẫm cổ, đè đầu, cũng không dám ho he một tiếng. Cả mấy mươi triệu người như một đàn ruồi lũ kiến, không còn có chút nhân cách nào, đó là thảm trạng trước mắt, ai cũng trông thấy, không phải tôi dám nói quá lời, để vu cho người cả một nước đâu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Này cứ xem cái nhân cách của người Nam tồi mạt như thế, không kể là quan là dân, hay là hạng người nào, thì tất phải lập ra hình phạt, phòng giữ cho nghiêm, dùng pháp luật mà ràng buộc, rồi sau mới dắt dìu nhau lên con đường tiến hóa, thì cuộc trị an mới mong duy trì được lâu. Chính phủ Bảo hộ nước Nam đã lâu, không phải là không biết rõ như thế, lại hiểu rằng: tục nước Nam không thể đổi ngay được, người nước Nam không thể dùng làm gì được, chỉ phải cầm lấy quyền lớn trong nước mà cứ để chính phủ Nam triều, cứ dùng quan lại nước Nam, để lấy người sai khiến làm việc sưu thuế. Còn việc nước Nam, dân nước Nam thì không cần hỏi đến: trong ý cũng nói ta dùng người Việt Nam để cai trị nước Việt Nam mà thôi. Cũng có đôi khi thay đổi một vài ông đại thần, hoặc là thăng giáng một vài viên quan lại, cái người bị đuổi đi đã đành không làm được việc, mà cái người thay chân ấy cũng có phải là người làm được việc đâu, cái người bị cách vẫn là gian tham, mà cái người được bổ cũng không phải là người liêm khiết! Phương chi hôm nay bị giáng, bị cách, ngày mai lại được thăng, được thưởng; ở nơi này “can khoản”&lt;sup id=&quot;fnref:6&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:6&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; thì lại đổi đi nơi kia, thì tuy có phạm tội tham, mang tiếng xấu, cũng có hại gì đâu! Quan lại nước Nam thấy chính phủ có ý dung túng như thế, cho là việc thường, lâu rồi quen đi, đứa càn dỡ lại càng càn dở, chỉ lo đem tiền đi mua quan, đứa biếng lười lại càng biếng lười, chỉ biết khóa miệng cho yên việc. Áo mũ thùng thình, ngựa xe rộn rịp, hỏi quan chức thì ông này là đại thần trong triều, ông kia là đại lại các tỉnh, chỉ biết có một việc là ngày đi hội thương&lt;sup id=&quot;fnref:7&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:7&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; hay ra công đường xử kiện, còn hỏi đến việc lợi bệnh trong nước, hay là trong một tỉnh thì mơ màng chẳng hiểu một chút gì; ông này là quan phủ ở phủ này, ông kia là quan huyện ở huyện kia; chỉ biết việc bắt phu thu thuế cùng là đi đón đi tiễn các quý quan, còn hỏi đến việc nên làm, nên bỏ ở trong phủ, trong huyện, cũng mơ màng mà chẳng hiểu chút nào cả. Còn đến việc đút lót người trên, sách nhiễu kẻ dưới thì không cứ là quan to, quan nhỏ đều công nhiên cho là cái quyền lợi của người làm quan đáng được, dẫu có ai bàn nói đến cũng không kể vào đâu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Than ôi! Nước Nam nhân cách tuy rằng tồi mạt, dân trí tuy rằng lú lấp&lt;sup id=&quot;fnref:8&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:8&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, nhưng nếu vài trăm năm nay cứ đồi bại mãi như thế, thì nòi giống tất phải tan nát bao giờ rồi, có thể nào độc lập được hơn nghìn năm, nghiễm nhiên là một nước lớn ở phương Nam, số người vẫn cứ sinh sôi nảy nở ngày thêm nhiều ra, đến bây giờ thành ra một dân tộc lớn trên thế giới. Thuộc địa của Pháp, khắp cả năm châu, phỏng khiến cách cai trị thuộc địa nơi nào cũng như thế cả, thì còn ai vui lòng yêu mến nữa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Than ôi! Pháp luật của nước Nam tuy rằng không công bằng, nhưng mà thuộc về cái mặt ngăn cấm quan lại thì thật nên dùng để trị quan lại đời này. Bây giờ chính phủ lại chỉ dùng cái hình luật rất thảm khốc ác độc để trói buộc bọn dân ngu, mà đối với quan lại thì luật pháp rất là sơ sài, đến nỗi như đê nước vỡ chân, tung tóe ra mà không thể nào ngăn cản được nữa, thế thì lỗi tại chính phủ dung túng quan lại mà thành ra cái tệ ấy đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hai là chính phủ khinh rẻ dân Việt Nam thành ra cái tệ xa cách. Người Pháp ở nước Nam đã lâu, thấy người Nam quan lại thì gian tham, kẻ sĩ dân thì ngu xuẩn, phong tục thì đồi bại, ghét rằng người Nam không có phong cách quốc dân, cho nên phàm những bài đăng trên các tờ báo, cho đến những khi bàn bạc chuyện trò đều tỏ ý ghét người Nam, khinh người Nam, cho là người Mọi, ví với lợn bò, không muốn dìu dắt lên cho ngang với mình, mà lại sợ đến gần mình làm cho nhớp bẩn nữa. Vài mươi năm nay không cứ hạng người nào, không cứ có tội hay không có tội, nếu xúc nộ&lt;sup id=&quot;fnref:9&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:9&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; quan Tây, thì đều bị kỳ nhục&lt;sup id=&quot;fnref:10&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:10&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Những người nghèo đi làm thuê, những dân phu đi làm việc quan, bị người Tây đánh đau hay là đập chết, cũng thường thấy luôn. Những việc ấy đồn thổi đi khắp trong Nam ngoài Bắc, ai nghe cũng phải kinh hãi tức giận, cho là người Tây đãi mình như chim muông, coi mình như gỗ đá, nhưng chỉ căm tức mà không dám nói ra. Những người nhà quê ngu khờ, sợ uy khiếp thế, xem người Tây như sấm như sét, chỉ lo tránh cho xa; những kẻ sĩ phu hơi có liêm sỉ, thì đều sợ cái đường làm quan mà không dám mon men đến. Chỉ có những người ham lợi lộc hay là cấp bách&lt;sup id=&quot;fnref:11&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:11&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; về việc ấm no trong nhà, cực chẳng đã phải đâm đầu vào trường nô lệ. Khi đêm hôm thanh vắng một mình, nghĩ đến những cách người Tây khinh rẻ đãi mình, cũng biết tức giận, biết xấu xa, mà mình lại phân vân với mình, chỉ vì mình ở trong vòng, không làm thế nào được, cũng phải im hơi lặng tiếng cho xong việc đi, chứ có phải bọn ấy toàn là đồ vô sỉ, vui thích những sự ô nhục thế đâu. Hiện bây giờ, quan lại nước Nam, không cứ quan lớn quan nhỏ, khi tiếp kiến quan Tây đều là run sợ rụt rè, chỉ sợ thưa thốt sai lầm làm cho quan Tây nổi giận. Ở các chốn hương thôn, những kẻ thân sĩ, khi đó ở ngoài đường ngẫu nhiên gặp người Tây, không cứ là Tây quan, Tây lính hay là Tây buôn, thì phải cúi đầu cụp tai rảo bước mà đi cho mau, chỉ sợ tránh không xa mà bị nhục.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nay hai nước ở cùng một xứ, mà tình ý xa cách nhau như thế, cho nên những người cầu làm quan thì ngày càng đến chực trước cửa quan Bảo hộ, mà những người có kiến thức ở trong nước thì không ai dám đến trước sân, những người kiện cáo thì đôi khi được thấy mặt quan công sứ, mà cái tiếng sầu khổ ở chốn nhân gian thì không bao giờ được lọt vào tai quan công sứ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Than ôi! Lấy cái tội gian tham vô sỉ mà buộc cho người Việt Nam thì thật không chối cãi được. Nhưng mà cả một dân tộc đến hai mươi triệu người há lại không có một vài người có thể bàn nói đến việc lợi bệnh có ích lợi cho nhà nước, mà chính phủ Bảo hộ nhất thiết khinh rẻ đi, tôi sợ rằng ở với nhau càng lâu lại càng xa nhau, khó lòng mà mong được hai bên tình ý đều thông với nhau được. Mới đây Đại Việt tân báo có nói rằng số người Việt Nam ở Nhật Bản hiện nay có chừng hai mươi người. Trong số chừng hai mươi người ấy há lại không có một vài người hơi biết cái hiện trạng cùng khốn của nước Việt Nam bây giờ ư ? Và từ chỗ những người ấy mà đi đến dinh quan Bảo hộ tỉnh mình, xa thì độ một ngày, gần thì độ vài ba giờ, thế mà dân nước Nam xứ kia chưa từng bước chân ra khỏi cửa, nay thì chịu bỏ mồ mả, lìa vợ con, vượt bể ra khơi, mày mò đến một nước mấy nghìn năm nay không biết bao giờ, kêu gào khóc lóc, để thổ lộ cái khí uất ức bất bình, chứ quyết không chịu đến cửa quan Bảo hộ mà bày tỏ những sự đau đớn ở trong lòng, thế là tại chính phủ Bảo hộ khinh rẻ người Việt Nam, thành ra cái tệ xa cách mà sinh ra thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ba là tại các quan lại Việt Nam nhận ra cái tệ xa cách ấy mà thành ra cái tệ hà hiếp dân, chính phủ Bảo hộ vì người Việt Nam tình ý không thông mà quan lại làm càn làm bậy trên kia đã kể qua rồi. Nhưng phỏng khiến không có người đứng giữa ngăn cản hai bên, ngộ có một ngày kia các quan Bảo hộ vì ở lâu mà hiểu rõ được tình ý người Việt Nam, hoặc là người trong nước không chịu nổi, mà phải bày tỏ cái mối tệ của quan lại ra, người Pháp người Nam thông hiểu được nhau, thì quan lại còn thò ngón gian vào đâu được nữa. Quan lại có muốn như thế đâu, tất phải tìm cách để xa lìa ra. Họ biết rằng sưu thuế thu nạp cho thanh thỏa là điều chính phủ thích, gàn trở việc quan, hay là họp đảng mưu toan bạo động, là điều chính phủ ghét. Các điều chính phủ thích thì họ hết lòng hết sức làm cho được việc. Tuy lột da dân, hút máu dân, chẻ xương dân cũng không cần. Các quan tỉnh, quan phủ, quan huyện, ỷ quyền thế để dọa nạt dân ngu và đè nén sĩ phu, lại sợ sĩ dân hoặc có tức giận mà chống lại chăng họ lại nhân điều chính phủ ghét mà vu oan, hoặc là nói rằng họ tập thân sĩ sợ có ý thức gì khác chăng … Mấy câu mơ hồ, không có những cớ gì cả. Chính phủ không hiểu cái mưu gian của họ, lại cứ tin họ, vì thế mà có người phải lụy đến thân gia, mắc vào tù tội.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cũng có khi chính phủ biết là bọn quan lại nói dối, nhưng lại cho là họ làm được việc quan, rồi cũng làm thinh mà không trị tội. Bởi thế dân tình càng cách, sĩ khí càng suy, quan quyền càng thịnh. Các quan phủ huyện chẹn thằng dân nào béo thì ăn, từ việc kiện cáo, việc trộm cướp, việc án mạng, cho đến các việc vặt khác, việc gì cũng bóp nặn lấy tiền; còn như là chính phủ sức hỏi trong hạt mình có bao nhiêu trường học, dân lĩnh giống tằm về nuôi, cùng là nhà làm ruộng mang thóc đi đấu xảo, số đinh, số điền bao nhiêu, cùng là quan Tây đi khám, thầy thuốc đi trồng đậu, và những việc vận tải đo đạc. Chính phủ thì cho là việc thường, không có gì nhiễu dân cho lắm, mà quan lại thì cứ nói rằng đó là việc giao thiệp, rồi sai trát đi bắt dân, làm ồn ào cả lên, nào là đưa, là đón, là khai, là báo, nào là tiền phạt, tiền bút giấy, quan đã quơ quyệt được một số tiền to rồi. Phàm những việc sầu khổ ở dân gian, tức là những mối lợi to của quan lại. Không cứ việc lớn việc nhỏ, việc hoãn việc cấp, hễ nắm được một mảnh giấy của quan Bảo hộ thì họ quý như hòn ngọc, coi như cái bùa hộ thân, vì nhờ đó mà thu được nặng túi!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thậm chí các nha dịch và các tổng lý thấy béo bở quá cũng thèm mà tìm cách chấm mút đôi tý, đua nhau đem tiền bạc ra tỉnh lo chạy, cầu được một chút gì nho nhỏ, nhai cái bã giả cũng đủ no béo rồi. Nghiệm thế thì tình trạng khốn nạn của dân cũng đáng thương thật, chỉ vì sợ uy khiếp thế mà không dám ho he&lt;sup id=&quot;fnref:12&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:12&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Trong đám thân sĩ cũng nhiều người biết, vì mình ở vòng ngoài, sợ mang lấy hiềm nghi nên không dám nói đến. Các quan to cũng biết như thế cả, nhưng vì ăn của đút, rồi cũng giả điếc giả đui, còn các quan Bảo hộ thì vì ý tình không thông, không tài nào hiểu thấu được. Đến bây giờ dân cùng của hết, người giàu người nghèo, đều khốn khổ cả; người nào cũng oán thán, trộm cướp nổi lung tung, sự thế thật là nguy cấp. Thân sĩ trong nước, người thì xướng ra học chữ Tây, người thì xin bỏ khoa cử, người thì góp vốn mở cửa hiệu buôn, ý cũng muốn cứu vớt lấy vài phần trong trăm phần; quan lại ghét rằng làm thế là có ý muốn chống chọi với mình thì lại bảo là điên cuồng, cho là âm mưu, những lời vu oan giá họa, chắc là ngày nào cũng nói đến tai các quan Bảo hộ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Than ôi! Nước Nam không kể là nước dã man hay nước bán khai, nhưng mấy nghìn năm nay theo học chữ Nho, sách vở hãy còn đó, nếu lấy yêu dân là công, hại dân là tội, bọn quan lại đều là người có đọc sách, có biết chữ, mà dám lấy quan trường làm nơi bán hàng, coi nhân dân như cá thịt, bảo những lời thương dân là điên rồ, cho những việc hưng lợi là phản nghịch, làm cho đen trắng mập mờ, phải trái lẫn lộn, làm bậy làm bạ, nói càn nói dỡ, không còn chút kiêng dè sợ hãi gì, thế là bởi quan lại nhân cái tệ xa cách mà gây nên.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ba cái tệ mới kể ở trên, đó là mới nói qua đấy thôi, còn đến các thói nịnh hót, các cách tham bạo của quan lại, cho các nhà kỹ xảo Thái tây nghĩ mấy năm cũng không hiểu được; cái tình trạng đói rét sầu khổ của dân ngu, các nhà hội họa Thái tây vẽ mấy mươi bức cũng không đúng được.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhưng đó chỉ là tại Chính phủ Bảo hộ dung túng quan lại, khinh rẻ sĩ dân, đến nỗi quan lại thừa cơ mà làm hại dân, còn đến cái chính sách kinh lý nước Nam của Chính phủ thì còn nhiều điều nên bàn nói nữa. Nghề làm ăn thì không dạy bảo, lối lợi thì không mở mang, chỉ biết sưu thuế thì tăng cho nhiều, bây giờ cùng khốn đến thế này, tại quan lại làm hại dân, mười phần độ năm sáu, mà vì sưu thuế nặng nề thì mười phần đến ba bốn. Nước Việt Nam mấy nghìn năm nay chỉ trông vào nghề làm ruộng, việc chăn nuôi cùng dâu tằm cũng chưa thành nghề riêng còn nghề công, nghề thương thì đành thua kém nhiều, không phải bàn đến nữa. Xưa kia suốt các hạng người trong nước, toàn là lười biếng cẩu thả, gặp sao hay vậy, triều đình thì không lo tính đến việc mở mang thực nghiệp, ở chốn hương thôn thì phần nhiều là quân du thủ du thực, nguồn lợi không thông, mối lợi lấp hết, vì thế cho nên các ngạch thuế đều thu nhẹ cả. Gặp năm đói kém, thì hoặc phát tiền hoặc cho vay gạo, dân ngu không có nghề nghiệp, chỉ hong hóng ngồi đợi người nuôi. Đến bây giờ khắp trong nước biết bao nhiêu người đất bỏ hoang và dân vô nghệ, chính trị thì đổ nát, nhân dân thì ngu lười, đã trải qua bao nhiêu năm như thế rồi. Từ ngày thuộc quyền Bảo hộ của nước Pháp, nào là bắc cầu sửa đường, xây đồn lập ải cho đến lương bổng của quan lại cũng tăng lên, chi tiêu tốn kém kể hàng mấy trăm vạn, mà số tiền thu vào trừ các ngạch thuế Thương chính ra thì chỉ trông vào thuế đinh, thuế điền, cũng là sự thế phải đến thế. Nhưng nếu được vài bậc đại thần có trí thức, có lòng nhân ái, và vài trăm quan lại có đức thanh liêm, có tài mẫn cán, mà chính phủ tín dụng&lt;sup id=&quot;fnref:13&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:13&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; cho, để cùng nhau tính toán những việc dấy lợi trừ hại, mở tài nguyên cho nước, thêm đường sinh lý cho dân, rồi sau hãy lần lấy thuế thì trên đã có lợi cho nước, mà dưới cũng không có hại gì đến dân, cũng không phải là không có cách gì làm được. Nhưng nay không làm thế, lại lấy cớ rằng quan lại không có tài cán gì, nhân dân lại hay lừa dối, không cần hỏi đến ruộng rộng hay hẹp, tốt hay xấu, đinh nhiều hay ít, giàu hay nghèo, cứ nhất luật mà lấy thuế, năm nay thêm một phần, sang năm thêm một phần, năm nay gia một khoản, sang năm gia một khoản. Chính phủ đã lấy thế mà tiêu dùng cho đủ, cố hết sức mà làm; quan lại lại lấy thế để làm đường mua quan, rán mỡ dân cho đủ ngạch. Cứ theo việc trước mắt thì cách làm như thế không phải là không dễ mà lại là lấy được nhiều tiền, nhưng chỉ sợ rằng tát hết nước mà bắt cá, thì sau không thể có được mãi. Về khoa tài chính, thì người Pháp rất là tinh tường, thử xem số hoa lợi của đất cát trong một tỉnh một năm được bao nhiêu, một người ăn mặc một năm hết bao nhiêu, chi tiêu vặt vãnh một năm hết bao nhiêu, tiền đóng sưu nộp thuế một năm hết bao nhiêu, so tính cho kỹ thì nhân dân tiêu dùng thừa thãi hay là túng thiếu, thật là rõ ràng, không còn phải bàn nói nữa; huống chi quan lại lại sách nhiễu, sưu dịch lại nặng nề, và gặp năm thiên tai, tiền của vật sản lại còn hao hụt không biết là bao nhiêu; lại còn chưa kể đến những quân lười biếng ăn bám và những quân trộm cướp bóc lột nữa. Thế mà muốn cho nhân dân không khốn đốn mà chết dần chết mòn đi, thì có thể nào được không? Lại còn đến cái tệ sưu dịch thật cũng không thể nói xiết được, mỗi tên đinh một năm đóng thuế thân rồi phải bốn ngày công ích và mười ngày công sưu, còn như đi làm thứ tạp dịch khác đều có tiền thuê, cứ như thế thì giống như dân cũng không đến nỗi khốn khó gì cho lắm. Nhưng mà ở chốn hương thôn thật là phiền nhiễu, người nọ đi người kia về, nối gót nhau trên đường không có ngày nào được yên cả. Quan lại lại nhân thế mà quấy nhiễu, tha tên này, bắt tên kia, tùy ý mình muốn thế nào thì làm thế, lúc đầu thì quan đem tiền thuê dân, sau thì dân đem tiền thuê quan; đứa cùng dân vì thế mà hết sản nghiệp, mà mất nghề làm ăn thì cũng thật nhiều. Còn những tiền cố công, tiền hòa mãi của Nhà nước phát cho, thì nha lại ăn bẻo, ăn xén, dân nghèo quanh năm vận tải ở trên đường, khốn khổ khó nhọc, mà tiền công mười đồng chỉ lĩnh được hai ba đồng mà thôi, như thế mà muốn cho bọn cùng dân không lìa tan trôi dạt, có thể nào được không?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhân dân nước Nam bây giờ ngu xuẩn như trâu, như ngựa, tha hồ cho người ràng trói, cho người đánh đập, có miệng mà không dám kêu, gần chết mà không dám than thở, lại thêm lấy uy thế của Bảo hộ và quan lại nước Nam tàn nhẫn, cứ dùng roi vọt mà đánh cho đau, thì muốn gì mà chẳng được! Tôi trộm sợ rằng người giàu thì nghèo đi, người nghèo càng thêm khốn, người hèn yếu nhút nhát thì phải đi ăn mày ăn xin, quân gian dối mạnh bạo thì thành ra ăn trộm ăn cướp, trong dăm bảy năm nữa, chốn hương thôn tiêu điều, nhân dân mòn mỏi, không vì đói rét mà chết, thì cũng vì lìa tan mà chết, không chết ở đường xá, thì cũng chết về quan lại hà hiếp; đến lúc ruộng không có người cày, việc không có người làm, thuế má không có người nộp, tuy có lột da đẽo xương, làm đến đâu thì cũng lại theo dõi dân giống đỏ ở Mỹ châu mà thôi, chứ có ích lợi được việc gì đâu!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Than ôi! Nã Phá Luân hoàng đế là ông sứ giả trời sai xuống rắc cái hoa tự do, người Âu châu đến bây giờ vẫn khen ngợi lại đến câu “yêu giặc như bạn”, đàn bà trẻ con nước Pháp vẫn còn nhắc đến luôn. Nay một nước cũ mấy nghìn năm ở cõi Á Đông, mới thuộc về ngọn cờ ba sắc, mà đã đến khốn khổ, ức uất không tự lập được các quan Bảo hộ chắc cũng đau lòng xót ruột, ngày đêm lo lắng, tìm phương cứu vớt cho; lẽ nào để như thế mãi mãi, làm hại đến danh dự của nước Pháp, khiến cho kẻ khác mượn cớ thế mà thêm tiếng chê bai?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ở nước Nam bây giờ, quan lại tham tàn, sưu thuế nặng nề, nhân dân sầu khổ, thật đã quá lắm rồi, mà các quan Bảo hộ vẫn hình như chưa biết, thế chẳng chậm lắm rồi ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mới đây trong Nam ngoài Bắc, nhân dân đồn thổi đều nói rằng cái chính sách cai trị nước Nam nay Chính phủ muốn đổi phương châm, làm cho người Tây người Nam cùng lòng hợp sức với nhau, đó thực là cái kế vững yên lâu dài vậy. Nhưng tôi thường đọc những bài diễn thuyết của quan toàn quyền đăng ở các tờ báo, một thì nói rằng khoản đãi người Nam, việc cải cách hình luật, mở trường học, và các việc khác, cũng có nói đến nhiều, mà đến việc quan lại và việc sưu dịch, thì thật không nói động đến; ông chủ bút báo nọ ở Hải Phòng là người Pháp, bàn việc Đông Dương, dài đến mấy vạn lời, cái tệ sưu thuế, nói cũng đã hết, mà cái việc quan lại nước Nam thì lại nói rằng “không theo cái phép cũ nước Nam, thì không trị được dân Nam”. Ý kiến sai lầm như thế, thật lạ lùng thay! Nay Chính phủ Bảo hộ dùng quan lại để áp chế dân nước Nam cũng đã lâu rồi, đến bây giờ muốn dấy lợi mà không trừ hại trước , mưu yên dân mà không chọn quan trước, thì lợi dấy sao được, dân yên sao được?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bây giờ dân nước Nam đã sắp chết đến sau lưng, mà quan lại thì trừ việc truyền lệnh thu thuế, không còn biết việc gì nữa, họ không làm qua loa cho xong chuyện, thì họ lại nhân dịp để kiếm tiền, đã không có công hiệu gì mà lại thêm nhiễu dân nữa. Vẽ màu xanh sắc đỏ vào bức tường đất bùn, bày vật lạ miếng ngon trên cái bàn bụi bặm, chỉ mất công mà được ích gì đâu! Thế mà cứ nói khoản đãi người Nam, khai hóa người Nam, có khác gì sợ con trẻ vòi khóc, mà đem bánh ngọt quả chín ra dỗ, lo dân đói làm trộm cướp mà chở mỏ vàng mỏ bạc ra chỉ làm cho nó nghi ngại mà chết thèm mà thôi, về cái chính sách kinh lý Việt Nam có thấy ích lợi được chút gì đâu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tôi xét kỹ chính sách của Chính phủ Bảo hộ hình như ngờ sĩ dân nước Nam thầm mưu chống cự, muốn nhờ quan lại để dò xét, dùng hình phạt để hiếp chế, làm như thế chỉ nén mất sĩ khí của sĩ phu, mà thêm cái gian cho quan lại, về sự thực không đúng gì cả. Này, yêu tự do, mưu độc lập, lấy sự làm nô lệ người là xấu hổ, ngờ cho dân tộc bên Âu châu có lòng như thế là phải rồi, chứ ngờ cho sĩ dân nước Nam như thế thì không gì ngờ cho đứa bé ba tuổi đốt nhà giết người. Nước Nam đã lâu nay học thuyết sai lầm, phong tục hư hỏng, không có liêm sỉ, không có kiến thức, trong cùng một làng một ấp cũng xâu xé lẫn nhau, cùng nòi cùng giống, vẫn coi nhau như thù hằn; cho dẫu ai có muốn lo toan việc lớn, chưa kể rằng không có chỗ mà nương thân, không có khí giới mà dùng, không có tiền của mà tiêu, giả phỏng Chính phủ cho mượn dăm nghìn khẩu súng, cấp đất vài tỉnh cho ở, không thèm hỏi đến, tha hồ muốn gì thì làm, chỉ độ dăm năm, thật là báo thù lẫn nhau, đến chết hết mới thôi, quyết không thể sống nổi trong cái thế giới này, lại còn chống cự ai được nữa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sĩ dân nước Nam, không làm gì nổi, đã đành là không phải lo, song bảo rằng cùng với chính phủ Bảo hộ một lòng một chí, không ngờ vực nhau, sống chết có nhau, thì cũng chưa hẳn đã có như thế. Vài mươi năm nay, quan lại tàn ngược ngày càng tệ thêm, cùng dân oán giận ngày càng sâu thêm, lại thêm sưu thuế nặng nề, và nắng to lụt lớn, thiên tai thường xảy ra luôn, sinh kế càng thêm khó khăn, khổ này chưa qua khổ kia lại đến, không biết đến đâu là cùng. Đến bây giờ tiếng oán hận nơi nào cũng thế, nhân tình nhao nhao, nghe những tin thổi hão huyền, cũng đều lấy làm thật, chỉ vì chưa gặp được dịp, chưa dám ồ lên mà chống chọi với quan lại đó thôi. Phỏng như một ngày kia nước láng giềng thừa cơ mà gây việc, hai bên đường chống chọi nhau, dân nghèo nhân dịp khởi lên bạo động, người tham thì cướp bóc để lấy của, người mạnh thì chém giết hể hả lòng thù riêng, quan lại thì dòm bên nào mạnh thì theo, bên nào yếu thì bỏ, thấy thế sự đã hỏng thì lại mau chân chạy trước, tuy bỏ chủ này làm đầy tớ chủ khác, họ cũng can đảm mà làm, đó là cái ẩn tình của người Việt Nam bây giờ đó. Như bảo rằng người Nam phải liều chết vì Chính phủ Bảo hộ đi chống giặc ngoài, là cái nghĩa vụ của người Nam phải làm như thế, sợ người Nam không ai công nhận đâu! Tuy vậy, đó cũng là vì khốn khổ vì tệ chính, khiếp sợ vì ngược uy, không biết làm thế nào, cực chẳng đã phải làm điều đó thôi; chứ không phải là người Nam ham vui sự tai vạ mà làm như thế đâu! Nếu Chính phủ sẵn lòng đổi hết chính sách đi, kén chọn người hiền tài, trao quyền bính cho, lấy lễ mà tiếp, lấy thành mà đãi, cùng nhau lo toan việc dấy lợi trừ hại ở trong nước, mở đường sinh nhai cho dân nghèo, rộng quyền ăn nói cho thân sĩ, báo quán cho mở rộng để thông đạt tình dân, thưởng phạt cho nghiêm chỉnh để khuyên răn quan lại, còn đến những việc đổi pháp luật, bỏ khoa cử, mở trường học, đặt tòa tu thư, dạy lớp sư phạm, cho đến học công thương, học mỹ nghệ và các ngạch sưu thuế, đều cải lương dần dần, thế thì dân được yên nghiệp làm ăn, sĩ thì vui lòng giúp việc cho Chính phủ, chỉ sợ người Pháp bỏ nước Nam mà đi, còn ai toan mưu việc chống cự nữa ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Than ôi! nước Nam bây giờ, dân khí thì yếu hèn, dân trí thì mờ tối, ví với các nước châu Âu châu Mỹ, cách xa không biết bao nhiêu dặm đường. Công việc ngày nay, ai có thể dạy ta thì ta xin làm học trò, ai có thể nuôi ta thì ta xin làm con, nhờ ơn dạy dỗ nuôi nấng dìu dắt ôm ấp lấy nhau, mong cho giống nòi sinh tồn ở trên mặt địa cầu này thôi. Bỏ nơi này, sang nơi khác, đi đâu mà chẳng phải là nhờ, nhờ ai chẳng là nhờ, mà lại bảo rằng nhờ người này là vinh, nhờ người kia là nhục, cứ lo ngày lo đêm, tìm cách nọ kế kia, ném đi mấy mươi vạn cái đầu, chảy ra mấy mươi vạn vũng máu, vất đi bao nhiêu cái xác ruồi không thèm đậu, cáo không thèm ăn, để mua lấy cái địa vị nô lệ mấy trăm đời không thay đổi thì trong lòng mới hả mới sướng, người Nam dẫu mắc phải bệnh điên cũng không ai chịu làm thế! Nhưng tôi còn không dám nói chắc lắm, là còn xem cái chính sách đãi Chính phủ Bảo hộ đãi người Nam thế nào. Tôi trong lòng đau đớn chua xót không biết kêu gào vào đâu, cầm bút viết thư này, quên cả những sự kiêng sợ, các quan Bảo hộ quả lấy lòng thành khoản đãi người Nam, thì tất cũng xét bụng tôi, nghe lời tôi, cho tôi đến ngồi mà thung dung bàn hỏi, cho tôi được phơi gan mở ruột, bày tỏ cái điều lợi hại, may ra nước Nam có cái cơ được cải tử hồi sinh, thế là hạnh phúc của nước Nam tôi, thế là thỏa lòng ước mong của tôi. Ví bằng Chính phủ cứ lấy cái cách làm ngược đối đãi người Nam là cái chính sách hay nhất tốt nhất, thà bỏ một khu đất bốn mươi sáu vạn dặm, giết một dân tộc hai mươi mấy triệu người, để theo cái chính sách ấy, chớ quyết không cho người Nam được có lúc mở mặt mở mày với thế giới, thì xin lấy cái tội ngông cuồng khép cho tôi, lấy cái luật phỉ báng buộc cho tôi, gông cùm để trước mặt, vạc dầu đun sau lưng, khiến cho những kẻ có tài có trí ở trong nước, chạm chân khóa miệng, lo liệu lấy cách mà làm, đừng bắt chước tôi đường đột nói càn để mắc vòng tội lệ, thế là một điều không may lớn cho nước Nam tôi, mà cũng là lòng ước mong của tôi, xin các quan Bảo hộ xét cho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Người dịch: Ngô Đức Kế&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;footnotes&quot;&gt;&lt;hr&gt;&lt;div id=&quot;footnotelist&quot;&gt;&lt;ol&gt;&lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;Trước tác: một bậc trong ngạch quan, lại triều đình Huế. Phần nhiều các người đậu đại khoa được bắt đầu bổ dụng thường được xếp vào hàm này&lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; rev=&quot;footnote&quot;&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;Con số này không chính xác, có lẽ là 400.000 dặm vuông&lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; rev=&quot;footnote&quot;&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;Phơi gan giỏ máu: nói hết những điều trong lòng&lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; rev=&quot;footnote&quot;&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=&quot;fn:4&quot;&gt;Không xem người Việt Nam như là người&lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; rev=&quot;footnote&quot;&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=&quot;fn:5&quot;&gt;Cô tức: dè dặt, rụt rè không dám hay không muốn đối phó quyết liệt với tình thế&lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; rev=&quot;footnote&quot;&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=&quot;fn:6&quot;&gt;Can khoản: cách nói tắt nơi quan trường, có nghĩa là liên can đến một khoản hình sự nào đó&lt;a href=&quot;#fnref:6&quot; rev=&quot;footnote&quot;&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=&quot;fn:7&quot;&gt;Hội thương: họp mặt với các quan Tây để thương nghị công việc (thật ra là để nghe mệnh lệnh và huấn thị)&lt;a href=&quot;#fnref:7&quot; rev=&quot;footnote&quot;&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=&quot;fn:8&quot;&gt;Lợi bệnh: lợi hại&lt;a href=&quot;#fnref:8&quot; rev=&quot;footnote&quot;&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=&quot;fn:9&quot;&gt;Lú lấp: quên tất cả, năng khiếu như bị che lấp&lt;a href=&quot;#fnref:9&quot; rev=&quot;footnote&quot;&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=&quot;fn:10&quot;&gt;Xúc nộ: xúc phạm&lt;a href=&quot;#fnref:10&quot; rev=&quot;footnote&quot;&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=&quot;fn:11&quot;&gt;Bị kỳ nhục: bị xúc phạm nhục nhã&lt;a href=&quot;#fnref:11&quot; rev=&quot;footnote&quot;&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=&quot;fn:12&quot;&gt;Cấp bách: bị thúc bách ngặt nghèo&lt;a href=&quot;#fnref:12&quot; rev=&quot;footnote&quot;&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li id=&quot;fn:13&quot;&gt;Không dám ho he: im hơi lặng tiếng, không dám nói gì, làm cái gì tỏ ra mình có ý kiến&lt;a href=&quot;#fnref:13&quot; rev=&quot;footnote&quot;&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;Mùa hè năm 1906, Phan Châu Trinh từ Nhật Bản về nước. Việc làm đầu tiên của ông là gửi một bức thư chữ Hán (quen gọi là Đầu Pháp chính phủ thư) cho toàn quyền Paul Beau vạch trần chế độ quân chủ chuyên chế thối nát, yêu cầu nhà cầm quyền Pháp phải thay đổi thái độ đối với sĩ dân nước Việt và sửa đổi chính sách cai trị để giúp nhân dân Việt từng bước tiến lên văn minh.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Chấn Dân Khí" scheme="http://viethope.net/categories/Chan-Dan-Khi/"/>
    
    
      <category term="Lịch sử" scheme="http://viethope.net/tags/Lich-su/"/>
    
      <category term="Chính trị" scheme="http://viethope.net/tags/Chinh-tri/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
